Do rozbřesku zbývá necelá půlhodina. Na jasné obloze září hvězdy a měsíc v úplňku. Těsně nad obzorem je žlutý pruh nebe a nad ním azurová modř přecházející do temně fialové. Z obce Kamenná Hlava zbývá jen návrší složené z obřích zaoblených balvanů naskládaných přes sebe. Mezi nimi vyrůstá nálet stromů. Krajina je tichá. V zemi, pod pokroucenými stromy, je zatarasený otvor do sklepa. Dům tu už nestojí. Zátaras tvoří kus bytelných dřevěných vrat. Jsou zapřená kůlem. Nad jejich horní částí je zřetelná škvíra. Svítá. První sluneční paprsky dopadají na prostranství před sklepem. Zbytky sněhu tají. Přichází jaro.

Temná sklepní místnost. Její stěny tvoří kamenné kvádry porostlé mechem a lišejníkem. Na zemi leží ve spacáku nehybná mužská postava. Téměř splývá s temnými zákoutími sklepa. Je oblečená do tmavých zablácených kalhot a košile. Pruh světla pronikne do prostoru a ozáří tvář muže. Oči. Jsou otevřené. Leskne se v nich pouze bělmo.

Skvrny

Jakmile za nevítaným hostem zapadly dveře, Slepýš ztěžka usedl do křesla. Na tváři sice cítil teplo slunečních paprsků pronikajících sem střešním oknem, ale v žaludku… Hůř mu snad bylo jen tenkrát, když se stěhovala Madla.

Impresionistické skvrny – tady teple oranžové, u očí světle žluté, pod bradou zas studeně namodralé – poskakovaly, šimraly tak, že je musel zaplašit na nose i kolem úst dlaní (alespoň na chvilku) a přejet si prsty obočí. Masíroval obličej se zběsilostí, s níž se odhánějí ovádi. V první chvíli chtěl podobně zběsile odehnat i chlápka, co mluví, jako když kovář buší do kovadliny, až vás z toho bolí uši.

Znovu a znovu plašil skvrny, nepříjemné pocity i ováda v podobě vzpomínky na stín dnešního odpoledne.

Barvy ztrácely na síle. Bledly. Přestal se drbat.

Vnímal, jak světlo odchází – stejně jako cítil, že za okamžik nastane tma.

Bílé světlo se vytrácelo. Podkrovní ateliér se vnořil do mlžné šedi, až se nakonec utopil v temné tuši. A on dál seděl, tentokrát bez hnutí, ruce složené v klíně, oči bloudící kdesi uvnitř hlavy.

Znal barvy, před patnácti lety je ještě viděl, myslel si, že tomu tak bude stále. I po takové době si je dokázal představit, ta představa však byla pouhým snem visícím v oparu, vybledlým, jakoby přeexponovaným; ztrácely se v něm a s nimi i jasné kontury předmětů a lidí. Vzpomínka na barvy vyvolávala pocity – zelená uklidňovala, oranžová vzbuzovala chuť k jídlu, červeň jej pudila k akčnosti a umanuté pracovitosti, modrá zbožšťovala, bílá paradoxně stahovala ke smrti a černá zpřítomňovala. Stala se důvěrnou přítelkyní, které se svěřoval ve chvílích osamění. Dlouhých patnáct let! Vzpomínka, po níž žíznil. Vnímal jen ne-barvy – bílou, černou a její kultivovanou sestru šedou, jak na grafických listech německých expresionistů.

Když mu bylo třináct, domníval se, že je zamilovaný do Madly. Věděl, že není obvyklé milovat svou vlastní sestru, ale nemohl si pomoct. Byla první a zároveň poslední ženou, kterou špehoval při převlékání; její drobná prsa se nesmazatelně vryla do myšlenek, co chvíli si je vybavoval i s tou drobnou pihou pod levou bradavkou, ve snech se k nim tiskl a prožíval první noční poluce, za něž se styděl. Ráno se vyhýbal jejím očím, nedokázal se do nich podívat, vždyť by poznala, co spolu v noci dělali, pochopila by a jistě by se rozzlobila. Uměla se urazit kvůli malichernějším věcem. Většinou zalezl na toaletu, kde se znovu a znovu drásal, umíněně mnul své malé já až do vyčerpání, jen aby ze sebe vyhnal zneklidňující obrazy.

V létě často chodívali na borůvky nebo na houby, toulali se po lesích až nahoru ke skále. Tam odpočívali ve stínu obřích smrků. V osudný den skákal z jedné skalní vyvýšeniny na druhou a v roztržitosti uklouzl a spadl. Poslední, co v životě spatřil, byla ona – dívka jeho snů, s níž se chtěl oženit. Potom už jen mlha.

Myslel si, že mu zrak navrátí zázračná voda, co vytéká zpod Stožecké kaple, tak jako skláři Jakubu Klauserovi z Volar, který oslepl dvě stě let před ním a nechal z vděčnosti nad pramenem vystavět dřevěnou kapli. Zázrak se neopakoval.

Teď seděl a přemýšlel o všem, co říkal ten nenáviděný muž.

Bylo pondělí po druhé adventní neděli.

Zbývalo mu málo času.

Pohnul se. Prsty natažené před tělem nahmataly na desce stolu obal od cédéčka, který tu zanechal návštěvník. Díky němu dnes ustal předčasně v práci na vánočních zakázkách. Stejně jako každý rok modeloval z hlíny hrnky, postavičky, tváře – prostě to, co se naučil u Štěpána Axmana, kam jej vozila Madla a kde se setkal s dalšími nevidomými, kteří se chtěli živit kumštem. Měl už za sebou práci na kresbě, malbě i plastice v ateliéru Evžena Perouta; on a Madla jej naučili trpělivosti a pečlivosti. Až v Tasově u Axmana zjistil, že se keramikou může dobře uživit – to poznání dalo jeho životu nový smysl.

Ještě loni mu pomáhala, práce šla rychleji od ruky. Radil se s ní, ona mu podávala barvy, vše bylo veselejší. Nebyl sám. Ale teď?

Madla vystudovala prachatické gymnázium, denně dojížděla a po večerech hnětla z hlíny různé objekty, malovala a kreslila. Rodiče jí vyčítali, že nešla na výtvarnou školu, věděli, jak ji vše, co se týká barev a hlíny, baví. Ona však cítila zodpovědnost i za mladšího bratra. Pak ji přijali v Budějovicích na pedagogickou fakultu, bydlela na privátu a domů jezdívala jen na víkendy; slíbili si, že i v budoucnu budou pracovat ve společném ateliéru, který pro ně na půdě zařídil jejich otec. Madla sice učila čtyři roky výtvarnou výchovu ve Volarech, ale to už znala muže, co mluvil, jako když kovář buší do kovadliny. Potkali se v jednom ze supermarketů, pozval ji na koncert, pak na večeři, do kina. Později za ní jezdíval o víkendech a nakonec si ji odvedl do krajského města, co stojí nad Malší a Vltavou.

Vstal a vyrazil najisto ke dveřím. Lehce zašátral prsty po hladké skleněné výplni, přejel doleva ke zvrásněnému dřevěnému rámu, stiskl chladnou kovovou kliku a vyšel temnou chodbou ke schodům svažujícím se do přízemí. Mírně vrzaly, jako by v nich žil červotoč. Ucítil vůni vánočního pečiva. Dnes začala máma péct, tak jako každý rok v tuto dobu. Připravila dvanáct druhů těsta a od každého druhu tři plechy, aby bylo i pro příbuzné a děti sousedů. Pečení vánočního pečiva byl obřad, který spolykal čtyři až pět večerů. Nakonec vše uložila ve sklepě do papírových krabic od zákusků. Bylo třeba je nechat odležet. Rituál byl zakončen slavnostní ochutnávkou během poslední adventní neděle. Celá vesnice se sešla po poledni před hospodou, popíjela horký čaj s medem, dospělí svařené víno, mužští slivovici a děti rozhodovaly, které pečivo z té které chalupy je nejchutnější. Hospodský Standa k tomu hrál na harmoniku a po pátém šestém doušku už se tancovalo a zpívalo, když byl sníh, tak i koulovalo. Slepýš se na to všechno těšil, hlavně proto, že přijela i Madla a tancovala s ním. Šlapal jí na nohy a ona se smála. Miloval její ohlušující smích a teplý dech.

Vzdálený hlas z rádia ohlásil časové znamení – sedm hodin, zprávy byly plné včerejší vraždy, co se stala v Budějovicích.

Oblékl si bundu, vzal ji z věšáku na stěně, kam odkládal šaty jen on, otec s matkou měli věšák na druhé straně zdi. Během obouvání a šněrování bot doposlouchal zpravodajství. Zatímco zněly tradiční tóny vánoční koledy a hlas Karla Gotta snil o Vánocích bílých, nakoukl do kuchyně.

„Mami, jdu se na chvíli projít.“

„Ty s námi, Šimone, nepovečeříš? Za chvíli bude zemlbába, tu máš rád.“

„Ohřeju si ji zítra k snídani.“

„Dobře, jak myslíš.“

Chtěl už zavřít dveře, když zaslechl ještě matčin hlas: „A moc to s tím pivem nepřeháněj!“

Jak může vědět, že se chystá do hospody?

Slepýš každý den chodí na procházky na Kamennou Hlavu nebo dolů lesem k Dobré a někdy ke Stožecké kapli, aby zkusil, jestli se tentokrát nestane zázrak. Hodinu dvě šlape, třídí si myšlenky. Zná zdejší cesty důvěrně, každý kámen, na který narazí svou hůlkou, prasklinu v asfaltu, každý metr má svůj specifický zvuk, každý krok zní jinak. Slepýš si už dávno odvykl počítat kroky, odměřovat vzdálenosti. Počítání jen zbytečně zatěžuje mysl, nesoustředí se pak na zvláštní jemná echa zvuků, praskání větviček a šustění vody mezi uschlým listím. Do hospody zajde jen tehdy, když opravdu není zbytí – když je rozrušený a nejistý; když potřebuje za něčím učinit tlustou černou čáru a začít od začátku, jinak. Neuvědomil si, že jeho matka svými jemnými mateřskými čidly vždy pozná, kdy taková chvíle nastává, kdy je její syn v nesnesitelném napětí. Matky vědí, kam mají jejich synové namířeno, jako by nahlížely do jejich myšlenek, jako by byly stále ještě propojené pupeční šňůrou. Matky – dohlížitelky nad jejich sny a tajnostmi. Synové zas s vrozenou naivitou věří ve svou neprůstřelnost a nečitelnost. Málokdy je napadne, proč právě ve chvílích velkých trápení jsou matky o tolik vlídnější než obyčejně. Nevnímají ony jemné nuance citů, tak jsou zahleděni do sebe.

Povzdychl si. Zas si vzpomněl na slova toho chlapa. Neměl ho rád, ale jeho prosbu nemohl odmítnout, nešlo to, prostě nešlo.

Vyšel ze dveří, vzduch voněl předčasně jarem a voda v příkopu bublavě skákala podél silnice dolů do údolí. Po sněhu ani památky.

Vrátka nechal otevřená a pustil se silnicí vzhůru do kopce. Cestu znal, chodíval tudy obden. Bílou hůl nechal v domě, nepotřeboval ji. Ušel snad deset, možná patnáct metrů, když se zastavil. Na chvíli zaváhal. Co kdyby v hospodě přebral? Měl pocit, že se musí opít. Otočil se. Zapískal. Během chvilky se mu o nohu otřel svým bokem Šaman – labrador.

Pes krátce zaštěkal a rozkomíhal ocas ze strany na stranu, až narážel Slepýšovi do stehen. Slepýš měl pocit, že mu pes svým štěkotem dává na srozuměnou svůj souhlas; je svolný asistovat u každé páníčkovy lumpárny.

Šli svižně, na první pohled byste nezjistili, že se k návsi blíží slepec.

„Dobře jsi štěkal na toho blbce, co nám odloudil Madlu,“ pomyslel si Slepýš. „Šamane, jak já toho hajzla nesnáším! Nejraději bych ho shodil ze skály, i když vím, že je větší a mohutnější než já, už jenom ten hlas dokazuje, jaká je hora. Madla by ale byla nešťastná, a to nechci. On mě, představ si, přišel požádat o pomoc. Není mi z toho dvakrát nejlíp. Kamaráde, já ho neposlal do háje, chápeš to? Já mu hned kývl. Když mě prosil, tak jsem cítil, jak se začínám potit. Chtěl jsem někam zmizet. Něco mi říkalo, ať jdu od toho, něco jako intuice, šestý smysl nebo tak něco, ale nemohl jsem jinak. Tady už nejde o mě a o Madlu, chápeš? Tady jde o víc. Jediný, co mě děsí, je, že…, že to nestihnu. Šamane, já vím, že bych měl hned teď sednout a začít pracovat, ale já si opravdu předtím potřebuju vyčistit hlavu. Snad pak půjde všechno líp, fakticky! Já…“

Nepřiznal si, že se bojí – bylo jasné, že některé zakázky do Štědrého dne nedokončí, ani kdyby se pustil do práce a dělal přes noc. Jezdívali za ním lidé i z daleka, dokonce z Německa a Rakouska, nemohl si stěžovat na nedostatek práce. Jeho specialitou byly portréty, portréty lidí, které nikdy neviděl, nikdy si na ně nesáhl, jen je delší dobu poslouchal. Tuto techniku se naučil u Axmana. Chodíval tenkrát s Madlou do jednoho malého konzumu na návsi a poslouchal zdejší prodavačku, jak si se zákazníky povídá. Docházel tam skoro rok, teprve pak ho Štěpán Axman postavil ke stojanu a řekl: „Zkus udělat její portrét, vciť se do té ženy, znáš její hlas, tak znáš taky její povahu, pak je už jen krok k podobě. Všechno souvisí se vším, pamatuj si to.“ Nejdřív vzal papírovou krabici od mléka a omotal ji odspoda nahoru hliněnými hady, které si předem vymodeloval v dlaních. Snažil se, aby byli hádci stejně silní. Jejich počet musel být dělitelný čtyřmi. Měl jich šestnáct, dvanáct přímo na krabici, na těch pak stavěl celý obličej, a čtyři uzavírali kostru hlavy. Když měl krabici obalenou, vyznačil ve středu všech čtyř stěn osy, vyhloubil je do hlíny prsty. Jednu ze stran si vybral pro obličejovou část, pamatoval si, že čtyři spodní hadi tvoří budoucí krk, že od pátého do dvanáctého hada musí na stávající vrstvu přidat druhou vrstvu hadů, ale jen od jedné boční osy ke druhé, že v zadní části hlavy od devátého do dvanáctého hada taky přidá druhou vrstvu hadů od osy k ose, která vytvoří týl hlavy. Pak domodeloval základní proporční rozvržení obličeje, vyznačil základ nosu, obočí, oči a ústa. Na úrovni nosu vymodeloval po stranách uši, které začínaly a končily na bočních osách hadové kostry. Počkal půl hodiny, hotová kostra dostatečně seschla a on mohl vyndat krabici od mléka ven. Teprve potom přidával hlínu a modeloval. Snažil se zachytit základní typ hlavy, představoval si, že má širokou bodrou tvář, mírně zakulacenou. Dlouho přemýšlel o posazení vlasů, tvaru uší. Postupoval detail za detailem, jako by skládal mozaiku. Aby hlava mohla rovnoměrně schnout, udělal nakonec na jejím vrcholu díru špejlí. Vzduch tak do ní pronikal i shora.

Na portrétu pracoval přes půl roku. Výsledek byl nevídaný. Všichni ženu poznali. Vymodeloval její tvář, jako by ji nakreslil karikaturista. Hned po vypálení v keramické peci ji od něho koupil její starší syn. A nebyl to levný dárek. Takových dárků pak během let udělal víc. Stal se tím pověstný a vyhledávaný. Dospěl cvikem k naprosté dokonalosti, dokonce i práce se zrychlila. Teď potřeboval tři týdny až měsíc, víc ne. Mnozí spatřovali v bustách zázrak, jiní kuriozitu; pro Slepýše však bylo nejdůležitější, že si vydělá na své potřeby a nemusí škemrat o milodary.

Po odchodu dnešní návštěvy si však uvědomil, že jsou jeho ruce stále ještě příliš pomalé. Nebál se reakce zákazníků, kterým bude muset lhát, bál se toho, co uslyší z nahrávky na stole, bál se, že se mu budou ruce třást víc než jindy, že nestihne včas vyhovět prosbě manžela své sestry. Za týden nemohl stihnout vytvořit portrét! Ani za dva týdny! Přesto se o to musí pokusit.

Zachvěl se, jen si na nahrávku vzpomněl.

Zatím došel až ke dveřím místní hospody, která sloužila i jako malý koloniál, kde jste sehnali nejzákladnější potraviny – mouku, olej na smažení, konzervy, sůl, koření, med, zkrátka vše, co může kdykoli v domácnosti dojít a co je třeba rychle dokoupit a nejezdit až do supermarketu ve městě.

„Šamane, čekej! Bez tebe to zpátky nezvládnu. Ne že mi zdrhneš za nějakou fenkou.“

Pes zaštěkal a lehl si.

„Jo, moc kecám, máš pravdu, tak čekej!“

Vzal za kliku a vešel do zakouřené místnosti.

Ohlušila jej směsice různorodých hlasů promíchaná s hudbou z rádia. Do nosu udeřily výpary z kuchyně, kde se právě něco smažilo. Chvíli jen tak stál a naslouchal, pak se vydal k výčepu. Pravou rukou se lehce dotýkal okraje dubového stolu.

„Slepýši! Tady je volnej stůl.“

Ucítil, jak hospodský Standa uchopil jeho ruku, kamarádsky ho objal kolem ramen a vedl ke stolu, který stál hned za výčepním pultem. Slepýš si uvědomil, že Standa musel hospodu přestavět, když tu byl naposledy, bylo sezení jen ve druhé části místnosti.

„Dlouho ses neukázal, rád tě vidím.“

Stiskl silně Slepýšovu pravici a zatřásl s ní. Standa byl kus chlapa. Půl života pracoval na pile a dalších deset let v lese. Jeho žena zas celý život v hospodě. Na stará kolena se k ní přidal, hospodu si pronajali a on začal spokojeně tloustnout.

„Ahoj, taky tě rád vidím,“ zavtipkoval Slepýš a usadil se na odsunutou bytelnou židli.

„Pivko? Hele, dneska poprvý mám i na výběr – chceš dvanáctku plzeň, nebo Budvar? Taky mám desítku, ale ta je dobrá tak pro ženský.“

„Dám si Budvar.“

Slyšel, jak se Standa vrátil za výčep a roztočil několik nových piv. Z dálky od stolů zaslechl hlasy, jak ho volají a zdraví. Zamával jim a ve chvíli, kdy před něho hospodský postavil orosený půllitr a přisunul mu ruku tak, aby jej mohl uchopit, opatrně zdvihl sklo nad hlavu, pak k ústům a připil všem okolo na zdraví. Napil se zhluboka – až hltavě. Půl sklenice se přesunulo do jeho žaludku. Otřel si ústa hřbetem ruky. Mezitím si k němu Standa přisedl a naklonil se blíž. Ucítil jeho štiplavý dech plný tabáku.

„Hele, Slepýši, nic mi do toho není, ale zahlídl jsem tady tvýho šváru. Já vím, že se moc nemusíte, chápu tě, fakt že jo, ale taky chápu Madlu, to jenom, abys věděl. Přišel mi nějakej hodně zachmuřenej. Takhle ustaranýho chlapa aby pohledal. Nechtěl bych vidět do jeho hlavy.“

Na vteřinu se odmlčel a potáhl z cigarety.

„Zašel za tebou?“

„Jo, zašel.“

„Hele, já si to hned myslel, že za tebou přijede. Mluvili jste asi tam o tom, že jo?“

Neurčitě mávl rukou, jako by odháněl komára, Slepýš cítil ten pohyb i závan vzduchu, který mu k nosu donesl novou várku nepříjemného kouře.

„O tom? O čem?“

„No, přece o tom, nedělej, že mi nerozumíš.“

„Opravdu ti nerozumím.“

„Jeho jméno bylo v novinách. Slepýši, všichni víme, co tvůj švára dělá. Tak mluvil s tebou?“

„Jo, mluvil.“

„Kurva fix, fakt jsem si to myslel. Hele, já bejt na jeho místě, taky bych za tebou přilez s prosíkem. Můžeš mu vytrhnout trn z paty.“

„To si nejsem jistý.“

„Ale jo, věř tomu, Slepýši, věř tomu…“

Větu nedokončil, Slepýš zaslechl hlas mladého Douchy, který se dožadoval další slivovice a piva. Objednával pro celý stůl.

Zatímco Standa zaklel: „Hergot, nojo, dyť už jdu, ani člověka nenechaj chvilku pokecat s kamarádem,“ poslouchal Slepýš hovory kolem. Všichni měli ústa i uši jen pro jedno téma – pro adventního vraha, co v Budějovicích vraždil o první i druhé adventní neděli.

„Slepejši, co si o tom myslíš?“ ozval se mladý Doucha a něco šeptem dodal ke svým kumpánům.

„Co bych si měl myslet? Vím jenom to, co říkali v rádiu.“

„Nedělej se, něco si myslet musíš, ne?“ popichoval Doucha a zas něco dodal tak, aby to Slepýš neslyšel.

Doucha vysedával v hospodě od otvírací doby až do chvíle, kdy Standa zavíral. Jenom pil, žvanil nebo se díval z okna. Nikdo si nepamatoval, že by kdy pracoval, žil jenom z invalidního důchodu. Pod stolem chrápal jeho jezevčík Emil. Doucha mu nechával nalévat pivo do misky. Říkalo se, že je Emil stejný notorický pijan jako sám Doucha, který žil se svým jezevčíkem ve staré maringotce, co stojí nahoře na kopci. Hned u cesty vedoucí ke Strážnému. Pozemek patřil Douchovu otci. Proslýchalo se, že starý pán, celkem slušný, i když uzavřený vdovec, koupil parcelu, aby na ní postavil synovi domek. Z toho však brzy sešlo a na louce, která sloužila jako pastvina pro krávy, zůstala pouze ztrouchnivělá dřevěná maringotka s prohnilou podlahou. Chlapi se ji před třemi lety pokusili odtáhnout stranou, aby nebyla na očích, ale sotva ji zapřáhli za traktor, rozječel se Doucha tak, jako by ho chtěli vraždit, a že prý ho připraví o střechu nad hlavou. Maringotka se opravdu povážlivě nahnula do strany a bylo jasné, že by převoz nepřežila. Starý Doucha se raději odstěhoval do města, aby se nemusel dívat na synovu pomalou sebevraždu. Když se mladý Doucha potácel po silnici, potácel se i pes. Pokud jste se na ně pozorně zadívali, mohli jste nabýt dojmu, že jejich podoba je až příliš zjevná; i Doucha měl dlouhý protáhlý obličej s malýma černýma očkama, pokožku cihlově hnědou a tělo do tvaru válce. Jeden druhému byli zrcadlovým odrazem, jen u Emila jste si nemohli být jisti, zda si osud opilce vybral sám, nebo mu byl vnucen jeho dvojníkem. I dnes Emil po vychlemtané dvanáctce usnul a nezřízeně chrápal.

„Takový mladičký, život před sebou. Prej je mučil, každou z nich přes dvě hodiny, než vypustily chudinky duši,“ povzdychla si sousedka Málková, která byla čerstvou vdovou a vysedávala už jen před barákem a občas večer v hospodě. S jejím mužem zmizela kráva, stádo ovcí i včelín. O všechno se postaral její zeť, co bydlel s dcerou ve Vimperku, i o funus.

„Dvě hodiny?“ projelo Slepýšovi hlavou a zhrozil se. Rychle dopil zbytek piva a hlásil se o nové. Navenek se snažil zachovat klid a tvářit se nezúčastněně.

„Je jasný, že to nejsou poslední oběti toho šílence, musí to bejt přece šílenec, normální člověk by nic takovýho na advent neudělal,“ dodala Málková.

„Hele, Růžo, normální člověk by to neudělal ani o adventu, ani jindy, jasný!“ skočil do hovoru Standa, zatímco pokládal na stůl novou várku piv.

„Každou adventní neděli jeden mord, říkali to ve zprávách,“ řekla Růža Málková a zvedla se k odchodu.

„Stando, kolik dlužím?“

„Mělas jen jedno malý, nech to bejt. Nepotřebuješ, aby tě někdo hodil dolů? Můžu říct klukovi, je v kuchyni, nic nepil.“

„Ne, ne, ještě nejsem tak stará, abych těch pár metrů neušla, ale seš hodnej, Stáňo.“

„Von těm holkám zapálil i svíčku na adventním věnci. První neděli jednu, druhou neděli dvě.“

„Ten sviňák si to celý natáčel na video, kopii nechal policajtům u tý mrtvý, asi aby se jim vysmál do ksichtu, nevěřili byste, jaký kecy si musely vyslechnout. Říkali to v televizních zprávách. A taky, že jich bude jako svíček – taky čtyři,“ přisadil si Doucha a znovu objednal panáky. „Tak, Slepejši, nedělej vlny a už kápni božskou, něco si myslet musíš.“

Doucha spiklenecky mrkl na spolustolovníky.

Slepýš mlčel. Náhle se mu vybavila vzpomínka na minulé léto. Byl poprvé v životě u moře. Madla jela autem přes noc a k ránu už byli na pláži. Bosými chodidly cítil chladivý písek.

„Nikdo tu není,“ řekla Madla. „Žádná překážka, jen dlouhá rovná pláž. Nemusíš se ničeho bát.“

A on se poprvé po čtrnácti letech rozeběhl.

Srdce mu bušilo strachem. Nemohl uvěřit, že nezakopne, že se nezraní. Chvěl se od chodidel ke kolenům. Zjistil, že může hranici mezi mokrým a suchým pískem sledovat nohama. Jako by běžel tou nejtemnější nocí, nahuštěnou všude kolem, až ji nahmatával, zmocňoval se jí, stlačoval svými prsty. Nejdřív nejistě a ostýchavě, ale co skok, to větší a větší jistota. Kotníky, holeně i stehna se v té noci víc a víc osmělovaly, paže probourávaly tunel k světlu rychleji, důrazněji, tělo bylo silnější a silnější, neznalo hranice, spolklo noc a propuklo v bezbřehou radost, kterou se zalykal. Křičel do příboje divošskými skřeky všechno o životě jeskynního plcha, krtka, co nezná nic víc než pachuť mokré černé hlíny. Zrychloval.

Čím déle běžel, tím úžasnější euforii zažíval. Vběhl i do vln, cákal kolem sebe vodu, křičel a smál se a znovu sprintoval a cákal, až se vyčerpáním svalil do mokrého písku, vlny jeho tělo smáčely až k vlasům. Když se vzdalovaly, byly promíchané se solí slz, které proudem prýštily z nevidomých očí.

„Nechceš tady na stole nechat rovnou celou flašku?“ ozval se Standa a zaplašil tak obraz moře. „Já jenom, že bych k vám nemusel furt běhat.“

Rozlil kořalku, natočil piva a přinesl nový půllitr i Slepýšovi. Zase si k němu přisedl.

„Tak to vidíš, Slepýši, už uměj jenom chlastat a kecat o tom, co slyšeli ve zprávách, jako by v životě nebylo i tak dost trápení. Že jo?“

Odpovědi se nedočkal, a tak si zapálil novou cigaretu, zapalovač škrtl hned napoprvé, Standa si rozkošnicky potáhl a vydechl kouř.

„Je to rok, co seš na to sám, co? Jak to zvládáš?“

„Už jsem si zvykl, všechno ukládám tak, abych zbytečně dlouho netápal. Co mi ale chybí, je čtení z knížek. Madla mi četla o dějinách umění a popisovala, co je na obrázcích. Bavilo mě to jako detektivky, ty mi četla před spaním. A taky jsme se dívali na filmy.“

„Na filmy?“

„Já je poslouchal, jako rozhlasovou hru. Občas Madla film stopla a vyprávěla mi, co se tam děje. Teď už poslouchám jenom četbu na pokračování z rádia.“

„A smířili jste se už?“

„Se švagrem?“

„Jo, se švagrem, hele, mně je jasný, že mi do toho nic…“

„Ne, nesmířili.“

„Tys to odmítl? Tys to, Slepýši, fakt odmítl?“

„Jak sakra víš, že to po mně chtěl? Ne, neodmítl. Udělám to.“

„Tak to se mi ulevilo. Hele, řeknu ti, ten život je fakt pěkně zasranej.“

Slepýš pocítil tíhu v nohou už při druhém pivu, po třetím malátněla hlava a čtvrté ani nedopil. Nějak ho přešla po hospodských řečech chuť.

„Zaplatím, už musím jít.“

Bankovky měl úhledně složené do ruliček. Věděl, že stokoruny jsou ve čtvrté ruličce zleva. Po hmatu nedokázal rozeznat hodnotu bankovky, musel se často spolehnout na poctivost prodavačů. Zatím ho nikdo neošidil. Od té doby, co někam založil šablonu, do níž vložíte bankovku, přehnete ji a počet vystouplých kolejniček vám odhalí, jakou má hodnotu, se musel spoléhat na tento náhradní systém, který byl ale nespolehlivý. Často ruličky prohodil, občas některá vypadla ven z peněženky.

Podal Standovi jednu stokorunu a natáhl ruku s rozevřenou peněženkou, aby si vybral drobné.

„Nech si nějaké dýško.“

„Na dýško ti víš co, nezapomeň na mě s vázou pro Kristýnu.“

„Už je hotová, jsi jeden ze šťastných, většinu objednávek budu muset zrušit. Jdu se pustit do té práce pro švagra. Drž mi palce.“

Mírně se pohupující postava, zachumlaná do tmavé bundy, a pes jdoucí těsně u její nohy se vnořili do tmy. Poslední pouliční lampa byla za nimi, ale oni kráčeli dál stejným tempem.

„Tak jsem se, Šamane, neopil. Udělalo se mi tak nějak divně. Cítím, že musím začít makat ještě dnes.“

Pes krátce zaštěkal.

Došli k otevřeným vrátkům, která hned za nimi zavřel, a zatímco Šaman zaběhl do prostorné boudy u kolny, otevřel Slepýš vchodové dveře. Nebyly ještě zamčené. Zul se v chodbě, odložil bundu na svůj věšák. Svazek s klíči od domu zavěsil vedle bundy. Z obýváku zaslechl zvuky z televize, rodiče se dívali na nějaký seriál. Zamířil ke schodišti a po skřípajících, jakoby červotočem prolezlých schodech vystoupal k ateliéru.

Rozsvítil světlo, aby vnímal jeho mléčnou přítomnost. Nechtěl být ve tmě ve chvíli, kdy si pustí tu dvouhodinovou nahrávku, co mu tady zanechal jeho švagr kriminalista. Usedl do křesla. Dlaně pevně sevřely polstrovaná opěradla. Musí stihnout vymodelovat podobiznu dřív, než zabije další mladou ženu; dřív, než si třeba vyhlédne někde v davu Madlu.

Růža Málková nemohla usnout. Poté, co se vrátila domů z hospody, si uvařila silný lipový čaj do velkého bílého hrnku s červenými kolečky podél okraje. Pila z něho odjakživa. Hrst uschlých květů vhodila na dno a zalila vřící vodou. Čaj nechávala louhovat kolem dvaceti minut, pak teprve do něho vložila lžíci plnou květového medu a vymačkala citron.

„Dávno mělo mrznout, tohle počasí nejni normální, to nejni,“ mumlala si pro sebe, zatímco se šourala k televizi. Dálkové ovládání leželo na stole. Sáhla po něm a v teplých papučích se opět vrátila zpátky ke gauči. Mrkla po kamínkách, jestli hoří. V takovém kamenném domku, v jakém bydlela, jste museli topit i v létě.

Chtěla se podívat na zprávy.

„Chudinky malý, tohle si žádná holka nezaslouží, takovej konec, to ne.“

Končil jeden z televizních seriálů. Reklama. Přepnula na čtyřiadvacítku, tady běželo zpravodajství po celý den. Další propady na burzách, banky, politici, nárůst nezaměstnanosti, protesty proti Rusku, radar, americká invaze, ani nepostřehla kam, prezident na jakési návštěvě, a pak konečně – adventní vrah!

V Růže Málkové by se krve nedořezal. Fotografie obou zavražděných dívek pokryly celou obrazovku. Jednu z nich poznala už ve chvíli, kdy fotku otiskli v novinách. Na vlastní oči ji viděla, živou a zdravou. Muselo si jí všimnout víc lidí z vesnice.

Jako by je něco nutilo mlčet, spíš jim někdo zakrýval ústa, aby nemluvili. Dokud se to netýká mě, nemám co strkat frňák do cizích věcí, říkával často každý jeden z nich, ale tady šlo přece o životy mladých holek!

Růža poposedla a přejela si obličej vrásčitou seschlou dlaní. Ne, ona nebude jako ostatní, ona ne! Vzala do ruky telefon a vytočila stopadesátosmičku.

„Haló? Policie? Volám kvůliva těm zavražděnejm holčinám. Kdo jsem? Koho to zajímá. Viděla jsem jednu z nich, je to tak měsíc, tady na Šumavě… Ne na sídlišti Šumava, ale na Šumavě, hergot, v Českých Žlebech, ne v Českých Budějicích. Je to divný, ale ta krasotinka se furt motala kolem toho vandráka Douchy. Víc nevim.“

Zavěsila.

Byla se sebou spokojená. „Občanská povinnost je občanská povinnost, to je jasný,“ zabrumlala a přepnula na kanál, kde běžela kriminálka.

Během dramatické zápletky usnula.

Kolem ní proběhl nevidomý sochař, jen na okamžik se k ní otočil a zamával, divila se, s jakou jistotou utíká. Chvíli za ním projelo plnou rychlostí auto plné bělostných kejhajících hus.

Růža Málková spala spokojeným spánkem důchodkyně.

Pod oknem v chumelenici zmizel vůz podobný tomu ze snu.

Netušila, že krajinu pokryla bílá zástěra, kterou jak krajky přiživovaly nové a nové přívaly sněhu. Rtuť na teploměru spadla hluboko pod nulu.

Myšlenky

Představte si sami sebe, jak sedíte v křesle. Za okny je kaluž tmy. V ulici nesvítí pouliční lampa, protože tam žádná není. Hvězdy září jasně, tak jasně, až máte pocit, když vyhlédnete ven, že jsou nízko a vy k nim můžete vztáhnout ruce. Sáhnete na ně, ale rychle ucuknete – hvězdy jsou žhavé, pálí jak drobné uhlíky, co vystřelily ven z krbu na podlahu. Vy sedíte a to všechno, o čem byla dosud řeč, si jen představujete. Jste totiž slepí, nic nevidíte. Jen světlo a tmu.

Než vložil Slepýš cédéčko do přehrávače, představil si svou sestru, jak sedí se sklopenou hlavou za kuchyňským stolem. Slepýš často snil v bdělém stavu a představoval si, co právě dělají druzí lidé, nejčastěji Madla se švagrem.

Je prostřeno pro dva. Stůl oblévá žloutkovým světlem keramický lustr, zdobený po okrajích rostlinným motivem. Na letmý pohled jemná jednoduchá kresba v duchu tradiční čínské kaligrafie. Třpytivé příbory. Talíře bílým porcelánem korespondují s bělostí ubrusu a prostírání, zřásněného třapatými chuchvalci nití. Bílé víno v čiré lahvi bez etikety připomíná svou barvou ranní moč. Zřejmě muškát nebo tramín.

Madla si nalévá další sklenku, snad aby zabila čas. Slepýš ví, že čeká na švagra. Měl přijít po šesté, teď se blíží rafička hodin k půl deváté, a on nikde. Ani telefon nezvedá, natož aby sám zavolal.

Madla přestala mít hlad už před hodinou. Stejně koprová omáčka vystydla a knedlíky bude třeba znovu hodit na pařák. Madla byla skvělá kuchařka, Slepýš se mohl po jejích omáčkách utlouct, proto si představil hrnec plný oblíbené koprovky. O to silnější averzi pocítil vůči švagrovi.

Vzpomněl si, jak ho učila dělat palačinky. Než připravil těsto, musel všechno předem osahat a ochutnat, i mouku. Byl na to zvyklý. Všechno osahával a ochutnával. Když se snažil lít těsto na pánev, trefil se častěji mimo. Celá kuchyň byla od mouky a těsta. Madla se mohla tehdy potrhat smíchy. Nakonec snědl pouhé tři – malé, vlastnoručně usmažené palačinky. Prý měl zamazaný obličej, košili i kalhoty. Madla musela téměř půldruhé hodiny uklízet a vytírat podlahu.

Vnímal Madlu coby chápající manželku, jejíž muž – kriminalista – je plně vytížený prací; ty vraždy musí vyřešit dřív, než bude třetí adventní neděle, jinak se jim svátky rozpadnou do ostrých průhledných střepů. Ten chlap zabil už dvě ženy a je víc než pravděpodobné, že na příští i přespříští neděli chystá to samé: pomalu a s nelidskou chladnokrevností a systematičností připravit o život další dvě bezbranné dívky. Madla má vyvinutý dar empatie, dokáže se vcítit do člověka, který trpí, který se krčí v koutě a volá o pomoc; jako se dokázala vcítit do něho, do Slepýše, svého mladšího bratra, který během jejich dětských her spadl ze skály a oslepl. Vyčítala si, že jeho slepotu zavinila. Kdyby tehdy nešli ke Stožecké kapli a nahoru na skálu, nic by se nestalo a on by viděl. Nemusel by být odkázaný na její asistenci. Výčitky až dosud zaháněla myšlenkou, že i ona má právo na osobní příběh, na lásku a manželství, na svůj vlastní osud. Možná tím, jak Slepýše k sobě připoutala, mu jen ublížila… Možná by byl o to dřív samostatnější, možná, kdo ví?

Slepýš vnímal svou osamělost coby bolest způsobenou cizí osobou. Myslel si, že i Madla v posledních týdnech pociťuje osamění, které nemůže připisovat na vrub adventnímu vrahovi ani svým sebeobviňujícím myšlenkám na bratra. Zdrojem její prázdnoty je vztah s Markem. Marek přestal fungovat jako partner daleko dřív, než se nějaký adventní vrah objevil. Slepýš byl o tom přesvědčený. Koncem září navštívila jeho i rodiče, mezi řečí vyplynulo, že se Marek vrací z práce čím dál později. Zpočátku aspoň zavolal, ale teď? Tak nějak se Madla svěřovala matce ve chvílích, kdy si myslela, že je Slepýš neslyší.

První půlrok po svatbě prý chodívali na obědy, večeřeli taky spolu, buď doma, nebo v nějaké vybrané restauraci, nosil jí květiny. Nemohl se dočkat večera. Často se smála jeho rošťáckým nápadům. Jednou ji uprostřed noci probudil a že prý musí vyrazit ven, svítí krásně hvězdy a měsíc je v úplňku. Do zahrady vyšli jen tak – ona v průhledné noční košili a on v tričku a trenýrkách. Pozorovala souhvězdí, která jí ukazoval. V nestřeženém okamžiku ji strčil do bazénku, kam za ní nakonec skočil. Cákali na sebe vodu jako malé rozverné děti. Nepřemýšleli o možnosti, že by je některý ze sousedů mohl sledovat z okna. Bydlí v Havlíčkově kolonii, v jednom z domků se zahradou. Za plotem teče Malše. Tady je vždycky klid.

Brával ji pravidelně do divadla, v létě jezdili do Českého Krumlova na otáčivé hlediště, alespoň jednou týdně chodili do kina nebo si pouštěli film z DVD.

Celý čas toužila po dítěti, Marek to věděl, sám se několikrát zmínil, jak se těší. Dokonce nakupoval různé filmové pohádky a příběhy, které si sám pamatoval z dětství. Když se dostal do knihkupectví, byl obložený verneovkami a foglarovkami, jednou se dokonce vytasil s Pipi Dlouhou punčochou a s Dětmi z Bullerbynu od Astrid Lindgrenové a taky s několika knížkami ilustrovanými Jiřím Trnkou.

„Přináším dary našim budoucím ratolestem!“

Měl z těch věcí větší radost než Madla. Občas si vzal některou z knížek do postele a předčítal nahlas. Čím dál častěji se dívali na dětské filmy, hlavně tehdy, když Madla nedostala v termínu periodu. Začala si vyčítat, že za to může ona. Častěji docházela ke svému gynekologovi na injekce.

O své práci s ní nikdy nemluvil. Byla tabu. Že dostal ten případ s adventním vrahem, zjistila až z novin.

Madle se stýská. Uvědomuje si, že se s ní manžel už dva měsíce nemiloval. Dva měsíce spolu neobědvali, ani nebyli v divadle nebo kině. Vracívá se v noci unavený. Jen se k ní otočí zády, něco zamumlá a začne chrápat. To chrápání jí čím dál víc leze na nervy. Koupila si špunty do uší a nakonec si i ustlala tak, aby měla hlavu v nohách postele. Marek si toho snad ani nevšiml.

Madla se dívá na hodiny, visí nade dveřmi vedoucími z kuchyně do obýváku. Je pět minut po půl deváté.

Takže ani dnes spolu nepovečeří.

Zvedá se a uklízí hrnec s jídlem do lednice. Dolévá sklenici. Láhev je z poloviny prázdná.

Slepýš se donutil nemyslet na Madlu. Musí se pustit do práce. Stále dokola si připomínal, že teď jsou v sázce další nevinné životy. Portrét vraha musí být hotový včas.

Nahmatal play. Prsty se mu třásly.

Nejdřív zaslechl jen jakýsi šum, potom z dálky blížící se kroky. Opatrné, lehké, nebezpečně pomalé. Kroky šelmy. Jejich pravidelný rytmus byl však rušený jinými zvuky. Slepýš hned věděl, že je vydává dívka – oběť. Její tělo se zmítalo svázané na posteli. Kopala nohama, až odhrnula pokrývku, shodila ji na zem a roztrhla prostěradlo. Ústa musela mít přelepená páskou; huhlavé skřeky, neartikulované, zběsilé. Kroky se zastavily. Slepýš zaslechl bzučivé rozepínání zipu a kovové zvuky předmětů, které o sebe narážely. Vrah je zřejmě vytahoval z brašny a skládal na noční stolek – alespoň tak si vše Slepýš představoval. Dívčino huhlavé mručení se proměnilo v jekot. Její tělo sebou mlátilo čím dál víc. Hlava narážela tvrdě do dřevěného čela postele.

Znal ten zvuk.

Poté, co oslepl, se probouzel noc co noc ze strašného snu. Jakýsi chlap mu položil hlavu na dřevěný špalek a pak ji jediným máchnutím sekery usekl. Ještě si na slepotu nezvykl, chtěl vědět, kde je, jestli v pokoji, nebo v dalším hororovém snu. Rozsvítil a vnímal jen mléčné světlo, nic víc. Žádný předmět, ani stěny, natož kouty pokoje – nic kromě světla a tmy, nic kromě šedivých valérů. Začal mlátit hlavou do dřevěného čela postele v domnění, že mu ty rány navrátí zrak, že stačí uhodit se jednou dvakrát do týla a oči milostivě propustí do mozku obraz místnosti. Brečel. Zrak se mu nevrátil, jen hlava po tvrdých nárazech bolela. Ty rány probudily ve vedlejším pokoji Madlu, vběhla k němu a objala ho. Byl vděčný, že může usínat v její náruči.

Začal se potit. Drobné kapky potu vyrážely na čele, několik jich steklo přes spánky k bradě.

Vrah odhodil brašnu. S temným plesknutím přistála kdesi v rohu místnosti. Potom se sklonil nad obětí, ano, musel se k ní sklonit, protože ona jako by ztuhla, přestala sebou házet. Slyšel jen její dech, přerývaný, nepravidelný. Vrah zřejmě drží na jejím krku nůž nebo ostrou břitvu.

Pak se ozval nepříjemný zvuk, rychlý a mrazivý.

Strhl jí jedním tahem pásku z úst.

Zasténala.

Teď už ji Slepýš slyšel jasněji, její dech; ústa měla pootevřená, dýchala jimi. Vrah se nehýbal, byl stále skloněný.

Pak se rozplakala. Tiše a zajíkavě.

„Ne… prosím… nedělejte to… prosím… já… dám vám… všechno… co budete chtít… nikomu nic… neřeknu… jenom… neubližujte mi…“

Slepýš sebou cukl. Ten hlas!

Rychlým pohybem hmatal po přehrávači a stiskl tlačítko stop. Oběma rukama se chytil za hlavu a masíroval ji, zběsile a horečnatě. Ten hlas, ten hlas. Proboha, pomyslel si, vždyť on tu dívku… a není to tak dlouho.

Vstal, potácivým krokem přešel místnost. Stehnem narazil do psacího stolu, který stál až u zdi pod velkým oknem. Zašátral prsty po desce. Ucítil tužku, nějaké papíry, vše smetl na zem. Něco hledal, něco konkrétního. Narazil na skleněnou nádobu přeplněnou štětci, i ji odhodil. Ozvala se rána, sklenice dopadla na prkna podlahy. Nerozbila se. Štětce jak šípy vystřelily do stran. Krabice s barvami, pečlivě složené tuše v přihrádkách, pastely, kelímky na vodu, fixativy – vše se náhle ocitlo v záchvatu zuřivého hledání na podlaze.

„Sakra, kam jsem ho položil? Jsem debil! Debil!“

Vzpomněl si, jak poté, co se vrátil domů z nemocnice, hledal svou oblíbenou knížku. V knihovně nahmatal desítky hřbetů, jeden jako druhý. Nepoznal, která z těch knih je ta pravá. Uvědomil si náhle, že nejenže ji nepozná, on si už nikdy v životě žádnou z těch knih nepřečte. Braillovo písmo bylo tehdy pro něho tak neuchopitelné jako vzduch. Neměl ještě vycvičený cit v bříškách prstů, velice těžce od sebe rozeznával písmena od interpunkčních znamének. V Braillově písmu například zastupuje jeden vystouplý bod hned několik znaků, jen záleží, na kterém místě je usazený. Je šest možností, šest bodů ve dvou sloupcích po třech. Písmeno A – bod v levém sloupci nahoře, čárka – bod v levém sloupci uprostřed, tečka – bod v levém sloupci dole, malé písmeno – bod v pravém sloupci uprostřed, velké písmeno – bod v pravém sloupci dole. Ještě větší problém však pro něho znamenalo rozlišit písmeno B od středníku, C od dvojtečky, E od otazníku nebo G od uvozovek; vždy se jedná o stejné kombinace bodů, jen jinak umístěných ve sloupcích. Kupodivu se jako první naučil rozeznávat čísla, číselný znak představují tři body v pravém sloupci a spodní bod ve sloupci levém, pak už se přidávají body podle hodnoty čísla; jednička je bod nahoře vlevo, dvojka dva body shora pod sebou v levém sloupci, trojka dva body nahoře vedle sebe, čtyřka dva body nahoře vedle sebe jako u trojky, jen je k nim přidružený ještě bod v pravém sloupci uprostřed. Zpočátku si musel domýšlet podle kontextu, o který ze znaků se vlastně jedná. Hodně mu tehdy pomohla Madla, měla boží trpělivost.

Zaslechl kroky. Někdo stoupal po schodech vzhůru. Slepýš se zarazil. Otočil se směrem ke dveřím. Matka zaklepala, byla to matka, znal blížící se kroky i ten charakteristický jemný ťukot, nemohl se zmýlit. Otevřela dveře. Cítil, že se na něho dívá.

„Slyšeli jsme s tátou nějaké rány. Nechceš s něčím pomoct? Vypadá to tu jak po výbuchu.“

„Někam jsem položil mobil. Nemůžu ho najít, já…“

„Tady je. Nechal jsi ho ležet na poličce u dveří. Počkej, podám ti ho.“

Rozvážným krokem se přiblížila a vtiskla mu mobil do ruky.

„Poklidím tu, sám bys to dělal týden,“ řekla a začala sbírat rozházené předměty. Potichu vzdychla.

„Mami, víš, potřebuju si…“

„Běž do vedlejšího pokoje, táta je dole, nikdo tě tam nebude rušit. Nemysli si ale, že jsem tak hloupá a nevím, co se děje a komu budeš volat. Jen ti chci říct: buď opatrný! Není to hra.“

Otočila se k němu zády, poklekla a dala se do práce. Slepýš zatím vyrazil k pootevřeným dveřím.

Když se ocitl v temném pokoji, zavřel za sebou, aby nic z toho, co bude říkat, neproniklo ven. Zůstal stát uprostřed místnosti. Vymáčkl drobnou klávesnici s číslem šest, pod šestkou měl uložené číslo, ozval se vyzváněcí tón, jednou, dvakrát a po třetím už hlas, jako když kovář buší do kovadliny: „Slepýši? Co je? Děje se něco?“

„Já… víš… pustil jsem si tu nahrávku. Chtěl jsem začít ještě v noci modelovat, ale ono…“

„To je dobře, že se k tomu stavíš zodpovědně,“ přerušil švagr Slepýše, „je mi jasný, že to, cos slyšel, je drsný, žádný mazlení. Ale, Slepýši, mám dost práce s vyšetřováním. Tejden jsem skoro nespal, tak jestli to je všechno, cos mi chtěl říct, můžeme se zas oba vrátit ke svý práci.“

„Ne, ne, počkej, slyšel jsem jenom začátek, byl jsem večer na pivu v hospodě u Standy a pustil jsem si to až před chvílí. Je to strašný…“

„Kurva! Slepýši! Já vím moc dobře, jak je to hrozný!“

Oddálil telefon, aby mu nepraskl bubínek.

Zatímco švagr křičel, Slepýš hystericky zaječel: „Já ten hlas znám! Já ho znám! Já tu holku modeloval!“

Na druhém konci se rozhostilo dusné ticho.

„Cože? Řekni to ještě jednou!“

„Já tu holku modeloval. Je to tak měsíc.“

„Slepýši! Nikam nechoď! Za hodinu jsem u tebe.“

Znervózněl. Bylo mu jasné, že v ateliéru nevydrží. Předlouhých šedesát minut!

Pokud chce být švagr ve vsi opravdu už za hodinu, bude muset pořádně šlápnout na plyn, z Budějovic je to něco kolem osmdesáti kilometrů.

V ateliéru už bylo vše na svém místě, matka právě odcházela, cítil její pohled v zádech.

„Děkuju, mami,“ řekl, aniž se k ní otočil.

„Taky abys nadával. Aspoň že jsem tě slušně vychovala a naučila tě poděkovat. Jestli budeš mít hlad, tak jídlo je v komoře.“

„Dobře.“

Ještě jednou si pustil tu nahrávku. Teď neusedl. Stál nad přehrávačem, ruce založené v bok, hlavu mírně předkloněnou dopředu. Jako by chtěl nosem a ústy chytat každý zvuk.

Kroky. Opatrné, lehké, nebezpečně pomalé. Kroky šelmy. Pak zaslechl dívku, její marný boj na posteli. Kroky se zastavily. Bzučivé rozepínání zipu. Kovové nárazy předmětů. Jekot. Rány do dřevěného čela postele. Plesknutí brašny o zem. Dech, přerývaný, nepravidelný. Sten.

„Ne… prosím… nedělejte to… prosím… já… dám vám… všechno… co budete chtít… nikomu nic… neřeknu… jenom… neubližujte mi…“

Dívka omílala slova v dlouhé kolísající litanii. Opět sebou začala škubat. Náhle promluvil muž. Ano, to byl hlas, který si objednával portrét té dívky. Byl to určitě on!

„Ale, ale, uvidíš, bude se ti to líbit…“

Slepýš nahrávku zastavil. Zamyslel se. Jen na vteřinu stiskl zpětné přetáčení.

„… neubližujte mi…“

„Ale, ale, uvidíš, bude se ti to líbit…“

Stop.

Slepýš přecházel po místnosti. Něco z té nahrávky jej zaujalo a zaměstnalo jeho mozek natolik, že mhouřil oči, s hlasitým křupáním si protahoval prsty obou rukou.

Pak se opět vrhl k přehrávači a nahrávku pustil od začátku.

Kroky. Opatrné, lehké, nebezpečně pomalé. Kroky šelmy. Ano, ty kroky! Vrah musí dojít od kamery k levé straně postele, kamera je nejspíš metr a půl od nohou. Ale ten hlas? Ten hlas!

Zapnul play tak, aby slyšel začátek. Kroky šelmy. Připomínaly mu rysa. Jedinou šelmu, s níž se kdy setkal tváří v tvář ve volné přírodě. Stáli tenkrát proti sobě, snad tři čtyři minuty, které pro něho, pětiletého kluka, byly věčností. Ten rys byl krásný Velká ostražitá kočka. Vypnul přehrávač. Spokojeně se pousmál.

„Tak takhle je to! To bude švagr koukat. Tohle ti jeho experti určitě nevyčenichali. Určitě rozebrali celou nahrávku kousek po kousku, ale nikdy by je nenapadlo, že…“

Slepýš si uvědomil, že musí jít ven. Něco si chce ověřit. Zjistit pár informací, které by se švagrovi mohly hodit.

Navlékl se do svetru. Prsty přehlédl povrch stolu. Všechno stálo na svém místě. Zlatá máma. Potom obešel prostorný ateliér a zkontroloval, zda jsou práce na stojanech pečlivě zabalené do mokrých hadrů a igelitu.

Nervózně vytáhl mobil z pouzdra u opasku a vytočil čtyřku. Musí dát Standovi předem vědět, že s ním potřebuje mluvit. Buď už bude hospodu zavírat, nebo má plno a je tam pěkně veselo, záleží, kolik lidí zůstalo. Před nimi nesmí mluvit.

Ve sluchátku slyšel táhlé dlouhé vyzvánění, Slepýš se bál, co když v zahlušené hospodě Standa neuslyší, že mu zvoní telefon?

„Slepýši? Potřebuješ něco? Nevim, kam dřív skočit, zastavili se tady lufťáci, co mají chalupu nahoře na vídrholci, vzali si do Novýho roku volno, to se jich zas nezbavím. Jsou tu i chlapi z lesa, chytli slinu už ve Stožci a u mě to chtějí dorazit. Tak co? Snad ti při tý rachotě nevyschnul splávek?“

„Ne, nevyschnul, Stando, potřebuju se tě na něco důležitého zeptat.“

„Tak se ptej, ale rychle, chlapi už tu na mě křičí, chtějí další rundu.“

„Po telefonu ne.“

„Dobrá, dobrá, hele, mám docela frmol, nepočká to do zejtřka?“

„No, radši bych ještě dnes.“

„Sorry, Slepýši, jsou žízniví jak psi. Víš ty co? Stejně budeš dělat na tý věci pro švagra, tak tě čekám před půlnocí. Dneska asi dřív nezavřu. Prozvoň mě, uvidíme, jestli to tu bude trochu volnější. Kurva, ten Douchův čokl se poblil. Neřvi na mě, mladej, aby ses neposral, Doucho, koukej to uklidit. Dostaneš hadr a budeš šůrovat…“

Slepýš si svlékl svetr, přes hlavu si přehodil svůj sochařský plášť. Prázdný stojan umístil doprostřed ateliéru. Došel až ke stěně, u níž stála veliká bedna. Odklopil víko. Vnitřek byl zaplněný keramickou hlínou. Pravou rukou do ní sáhl, zabořil prsty do šedivé hmoty. Mazlavě vklouzla do dlaně. Ke stojanu si přinesl hroudu, položil ji na malý stolek. Připravil krabici od mléka a začal modelovat drobné dlouhé hádky, z nichž udělá kostru.

Nahrávku si už nepustil, nepotřeboval slyšet hlas muže, který si u něho objednával portréty mladých žen. Znal ten hlas. Půjde-li všechno dobře a on vydrží pracovat přes noc, mohl by být ráno hotový.

Vymodeloval zatím jen pět hádků, když si uvědomil ticho. Bylo hluboké, připomínalo mu svou hustotou vnitřek balonu napuštěného héliem. Ani netušil, proč ho napadlo právě něco takového. Ticho jako prázdný prostor, vakuum. Uvědomil si, že i celý vesmír je vyplněný prázdnotou – tichem pohlcujícím sama sebe i nepatrné shluky hmoty, které vyvolávají iluzi pevnosti.

Ticha se bál. Probouzelo v něm vzpomínky, neklidné myšlenky, úzkost. Byl jedním z mnoha lidí, kteří musejí v rámci pudu sebezáchovy, snad aby se nezbláznili, zaplnit prostor – venku i uvnitř – hlasy, zvuky; přehlušit tu prázdnotu.

Začal si pobrukovat prvních pár taktů Mozartovy Malé noční hudby. Mozart byl jeho oblíbeným hudebním skladatelem. Měli s Madlou oba rádi klasickou hudbu. K svátku, narozeninám a Vánocům od ní dostával vinylové desky s Mozartovými symfoniemi a koncerty. Pouštěli si je na stařičkém gramofonu. Některé už praskaly, zadrhávaly se, šuměly, ale jemu to nevadilo. Gramofon stál hned za dveřmi ateliéru na dřevěném vyvýšeném stolku, jehož tělo tvořily poličky plné desek. Měl je pečlivě srovnané do přihrádek. V té první vlevo nahoře stálo dvanáct desek s Mozartem, ve druhé Dvořák, Smetana, Suk a Janáček, ve třetí Bach a Beethoven. V poslední přihrádce nahoře byl zbytek desek s takzvaně vážnou hudbou. Na každou z nich přilepili s Madlou jméno skladatele a název v Braillově písmu. Ve spodních přihrádkách pak měl Slepýš desky se svými oblíbenými jazzmany, rockovou hudbu a český bigbít, který už téměř neposlouchal. Občas ještě sáhl po Stingovi a starých Police, po Peteru Gabrielovi, Nicku Caveovi a The Bad Seeds, nechával se dojmout Edith Piaf a Hanou Hegerovou. Hudbu rád poslouchal při práci, bál se však, aby si desky nezamazal od hlíny, proto je pouštěl až večer, když usedl do křesla; přes den poslouchal nahrávky na CD přehrávači, disky hrály déle než desky a stačilo zmáčknout repeat a cédéčko se točilo až do omrzení. Většinou byl natolik zabraný do hnětení hlíny, že si ani neuvědomoval, pokolikáté tu kterou skladbu poslouchá.

Jakmile měl připravených všech šestnáct hádků, vyšel z ateliéru do chodby. Loktem si otevřel dveře do koupelny, snažil se nezamazat kliku hlínou. Umyl si ruce, pečlivě je otřel do ručníku. Vrátil se. To vše proto, aby si mohl pustit The Police a jejich první elpíčko Outlandos d’Amour. Malí hádci pomalu zakryli krabici a Slepýš se pustil do druhé vrstvy, na níž vyroste z krku obličej a hlava.

Když Sting zpíval hit Roxanne, Slepýš se přidal. „Roxanne / You don’t have to put on the red light / Those days are over / You don’t have to sell your body to the night.“ Myšlenky na ticho byly zapomenuty, úzkost odplula kamsi ke dnu, do podvědomí. „Roxanne / You don’t have to wear that dress tonight / Walk the streets for money / You don’t care if it’s wrong or if it’s right.“ Slepýš nevnímal čas. Soustředil se na práci. Vybavoval si, co mu ten muž povídal, jak zněl jeho hlas. Snažil se do něho vcítit, představit si podobu tváře, tvar hlavy, nosu, úst. Občas mu však myšlenky ulétly k Madle.

Ona stále sedí u kuchyňského stolu. Pohrává si s mobilním telefonem, aby mohla zavolat své kamarádce z vysoké školy, s níž bydlela na privátu. Domlouvají si schůzku. Madla vchází do ložnice, kde má ve skříni uložené šaty. Obléká si tmavé přiléhavé džíny, dobře v nich vyniknou boky a stehna, a halenku v barvě bordó s nápadně vykrojeným výstřihem. Sama sebe přesvědčí, že si ji obléká proto, aby byl vidět zlatý řetízek s vltavínem.

Přehazuje přes sebe teplý kabátek, zachumlá se do něho.

Vychází ven z domu, sestupuje po schůdcích ke vrátkům.

Rozhlédne se po obloze. Třebaže všude okolo visí temné chuchvalce mraků, rozhodne se jít bez deštníku.

Pohroužena do svých myšlenek prochází vrátky na ulici, zavírá je a pomalu pokračuje směrem k centru. „Roxanne / You don’t have to put on the red light.“ Nevnímá projíždějící auta ani chladnou podzimní vlhkost parku. Přichází k ulici U Tří lvů. Po levé straně míjí šedivou budovu rozhlasu a schodiště vedoucí k domu kultury. Vpravo už vidí ceduli s nápisem: U Alchymisty.

„Moc ráda tě zas vidím.“

„A já tebe.“

Obejmou se.

„Co si dáme?“ ptá se kamarádka. „Znáš to tady?“

„Ne, neznám. Chodím jenom okolo.“

„A nechceš radši do Modrejch dveří? Hraje tam živá kapela.“

„Proč ne? Tam jsem nikdy nebyla.“

„Seš tu rok a ten tvůj tě ani nevezme ven mezi lidi? Tak to je u mě pěknej soukromník, takovou kůstku, hele, kdejakej chlap…“

Kamarádka chce dál rozvíjet své úvahy, ale všimne si, že Madla stojí na místě. Je bledá. Ve tváři se objeví strnulý výraz.

„Doufám, že jsem se tě nějak nedotkla?“

„Ne, ani ne… já, víš…“

Madlu přepadá palčivá sebelítost, pláč. Kamarádka ji k sobě přitiskne a chlácholivě pohladí po vlasech.

„No tak, holka, já to tak nemyslela, promiň.“

„To je dobrý… ty za to… přece nemůžeš, že on…“

Cédéčko dohrálo. Slepýš se myšlenkami vrátil do ateliéru, odstoupil od stojanu a zmáčkl repeat. Snažil se zas soustředit jen na podobu muže, který si objednal busty mladých dívek; na muže, který je podle policie vrahem.

Hnětl v dlaních hlínu, přidával ji ke kostře vytvořené z hádků. Čím dál častěji ohmatával rodící se hlavu. Nebyl s prací spokojený. Co když Slepýše zmýlily myšlenky na Madlu? Je to pravděpodobné. Bustu odložil na stranu a nechal ji rozdělanou. Zkusí to znovu. Vzal další krabici od mléka. Z velké bedny vylovil novou hroudu mazlavé hlíny. Modeloval drobné hádky. Pečlivě, aby byl jeden jako druhý. „I loved you since I knew you / I wouldn’t talk down to you / I have to tell you just how I feel / I won’t share you with another boy.“ A zas byl u Madly. Stále se mu vtírala do vědomí. Tam uvnitř hlavy ji měl, viděl ji, představoval si její tvář, tělo, prsa, boky, jak vypadá – dospělá mladá žena.

Svěřuje se kamarádce se svým trápením. Obě sedí, upíjejí víno. Druhá žena na souhlas pokyvuje hlavou. Pak mezi nimi na chvíli zavládne ticho, které naruší protřelejší kamarádka.

„Pořiď si milence!“

„Cože? To myslíš vážně?“

„Hele, moje milá, znám chlapy. Ve chvíli, kdy začneš bejt v pohodě a s někým jiným, hned to ten tvůj nějak vycejtí a přileze. Začne se snažit, chápeš? On sice nebude o ničem vědět a ty taky nesmíš ani ceknout, ale nějak podvědomě vytuší, že by tě moh ztratit. Je to snadný, jak facka. Radím z vlastní zkušenosti. Já mívám těch milenců pro jistotu víc.“ Napije se a dodá spíš pro sebe. „Tedy, já mám jenom milence, s manželstvím mi můžou…“

„Ale já nechci nikoho jiného než Marka!“

Madla se zvedá od stolu a platí. Od Modrých dveří zamíří k řece, půjde podél Malše až domů. Ulice bude prázdná. I nábřeží s jasně ohraničenými kužely světla. Hladina zvrásněná mírným, zato studeným větrem odráží fialovou temnotu oblačného nebe.

Madla se otřese zimou. Zrychlí krok. Marek už o ni musí mít starost. Proč nevolá? Vytáhne telefon, displej hlásí tři nepřijaté hovory. Tak přece. Pocítí mírnou vlnu satisfakce, ať si i on prožije, jaké to je, sedět doma sám u kuchyňského stolu, sám uléhat ke spánku do studené postele, sám beze slova, bez blízkého člověka, snad mu dojde, jak se celé ty dva měsíce cítila, jak hrozné je osamění, když v tichu slyší jen ozvěny svých vlastních pochybností a tikot budíku.

Projde kolem divadla, okna odrážejí světla pouličních lamp. Vchody jsou uzavřené bytelnými závorami. Je dávno po představení.

Zastaví se u prosklených divadelních poutačů před zadním východem pro zaměstnance. Zjistí, že přišla o poslední možnost vidět Shakespearovo Mnoho povyku pro nic, na které chtěli jít spolu. Odlepí se od vitríny a zamíří opět k řece. Nad pěšinou i řekou se klene betonový most. Za řekou se v tmavě rudém světle odráží silueta soudu a věznice.

Madla vejde do černého stínu, nad její hlavou projede auto. Je stále zahloubaná do svých úvah a představ, vidí Marka nešťastně přikrčeného v rohu postele. Uvědomí si, jak moc toho muže miluje, jak moc s ním chce mít děti. Jak je vzdálený…

Slepýš neklidně přešlápl.

Z telefonu se ozvala hudba z filmu Růžový panter. Rychle si utřel ruce od hlíny do pracovního pláště. Už už sahal po koženém pouzdru, které viselo u pasu kalhot, když si uvědomil, že si mobil stejně zamaže. Sebral se a šel si umýt ruce. Snažil se nevnímat vtíravou melodii. Mobil ztichl. Ruce si osušil. Nahmatal opěradlo křesla a usedl. Telefon držel v ruce. Čekal, až švagr opět zavolá. Čekal a představil si Madlu, vysvlékl ji a hladil vnitřním zrakem se zatajeným dechem. Pocítil silnou erekci.

Zvoní jí telefon, sáhne po něm s radostí, čeká Markův hlas.

Lekne se. Ze sluchátka se ozve cizí a pomalý mužský baryton.

„Nemáte ani trochu strach, chodit sama parkem?“

Rozhlédne se. Opravdu vstoupila pod holé koruny kaštanů. Řeka se leskne po její pravici, vlevo tvoří kmeny s křovisky tmavou zeď. Podívá se za sebe.

Ne, nikdo tu není.

„Proč se tak rozhlížíte? Mě nemůžete vidět, zatímco já vás mám jak na dlani. Doufám, že jste se s kamarádkou moc nenudila. Teď se sice snaží zaujmout toho houslistu, ale marně. Hned co dohrají, odjíždějí muzikanti do Bratislavy.“

Madla stojí na místě. Nepohne se. Mobil drží u pravého ucha, levým se snaží zachytit jakýkoli šelest, kroky, pohyb, který by byl impulzem pro její nohy – k útěku.

„Kdo jste?“ zeptá se a na prázdno polkne.

„Kdo? Mohla byste tušit.“

„Ne, netuším.“

„Znám vašeho bratra. Rád bych si s vámi popovídal. Jen my dva. Mezi čtyřma očima. Nechci vás pochopitelně nijak zdržovat. Můžeme oba jít poklidnou chůzí k vašemu domu…“

„Kdo jste?“

„Zase s tím začínáte?“

„Kde jste vzal moje číslo?“

„Zase mě chcete zklamat,“ jeho hlas zní ostřeji: „Tak krásná a chytrá žena by si na podobné otázky měla najít odpověď sama.“

Ticho. Dlouhé, ničím nenarušené ticho. Když ten muž nemluví, je ona ještě vyděšenější než předtím.

„Otočte se zády k řece,“ řekne muž po chvíli.

Zděsí se. Mezi stromy stojí u krajnice auto a vedle něj temná silueta muže. Dívá se na ni.

Madla se rozběhne. Vytočí číslo svého manžela. Obsazeno.

Melodie z Růžového pantera vyrušila vlny vzrušujících představ. Už je tu zpět černobílý svět ateliéru a rozdělaných podobizen. Šedivá mlha.

„Slepýši?“

„Hm.“

„Nestíhám za tebou přijet. Dorazím až zejtra. Máme tu nějaký domácí násilí, chlap se pokusil zavraždit svoji manželku, tak snad chápeš…“

„Chápu.“

„Děláš na tom portrétu?“

„Jo, dělám.“

„Výborně! Jde to?“

„Moc ne.“

„Uvidíš, že to bude dobrý.“

„Hm.“

„Tu zavražděnou holku jsi modeloval před měsícem?“

„Jo.“

„A ten chlap, co to objednával? Byl to chlap?“

„Jo. Byl.“

„Objednal jenom tu jednu, nebo jich bylo víc?“

„Víc.“

„Kolik?“

„Čtyři.“

„Sakra! Fakt čtyři? To je zlej sen. Takže jak adventních svíček.“

„Jo. Jak adventních svíček.“

Ticho.

„Radši zítra přijeď i s nějakým tím vašim kreslířem,“ přerušil ticho Slepýš.

„Kolikrát už u tebe byl?“

„Ten chlap?“

„Kurva, kdo jinej?!“

„Jezdí ke mně už přes půl druhého roku. Jenom teď si objednal víc hlav najednou. Předtím to bylo vždycky po jedné.“

„To není dobrý. Díky, Slepýši. Dělej na tom portrétu a zejtra se objevím. Jenom jedna věc. Ty čtyři portréty si už odvez, nebo jsou u tebe?“

„Neodvezl. Jsou ve Volarech. Už by měly být vypálené.“

„Takže si pro ně přijede?“

„Jo. Přijede. Jen nevím kdy.“

Ticho.

Slepýš zůstal sedět v křesle. Potom se zvedl, vyndal cédéčko s The Police, vrátil jej do plastového obalu a zařadil. Prsty přejížděl po discích, jako by vybíral podle nápisů na hřbetech. Nechal však cédéčka být a přesunul svůj pohled k černým vinylovým deskám. Dnes udělá výjimku. Pustí si k práci jednu ze svých oblíbených desek. Mozartovo Rekviem. Pak přistoupil ke stojanu. Dokončil novou kostru a začal přidávat hmotu. Soustřeď se na něho! Nabádal sám sebe. Snažil se z hlavy vypudit vtíravé myšlenky na švagra a na Madlu. Na nahou Madlu.

Madla utíká průrvou mezi živým plotem a stromy lemujícími břehy řeky. Často se otáčí, jen aby zahlédla pronásledovatele, toho muže, co přivazuje mladé ženy ke kovové konstrukci postele, co je mučí a týrá, co má hlas jako nějaký herec. Za ní se prostírá zhmotnělá nehybnost a temnota.

Po její levé ruce se objevuje černá díra s vrátky do zahrady. Lomcuje jimi. Zamčeno. Šátrá v kabelce. Do trávy padá cosi malého. Mobilní telefon.

Madla si uvědomí, že Marek dává klíče vždy do zahradní kůlny. Odemykají je, jen když jdou ze zahrady.

Je vyděšená, ztrácí schopnost logicky uvažovat. Ani ležící nehybné tělo jejího bratra tam dole pod skálou ji nezbavilo soudnosti, tehdy dokonce hned věděla, co musejí udělat pro jeho záchranu. Zatímco ona sbíhala dolů poskytnout mu první pomoc, vyslala nejrychlejšího z kluků lesem do vsi, aby zavolal záchranku. Přiletěli tenkrát vrtulníkem a bratra převezli do Budějovic.

Madla běží dál. Kolem sousedících zahrad až k osvětlené ulici. Po chodníku. Přikrčená k nízkému plotu. Na rohu se zastaví a opatrně nahlédne do ulice. Kromě světla lamp nic nenasvědčuje, že by tu byl nějaký život. Auta stojí zaparkovaná na kraji u obrubníku. V oknech domů je tma. Ve slepých sklech se odráží ulice. Dole pod nimi probíhá kočka. Mizí v zákoutí mezi popelnicemi.

Opatrným krokem vyráží Madla podél plotu. Vidí vrátka vedoucí k jejich domku, okolo nehybný obraz – mokrý asfalt, karoserie aut a rozbité střepy z lahve od piva. Nic není slyšet, nic kromě vzdáleného zvuku motoru auta projíždějícího po mostě přes řeku.

Vyběhne. Kabelku svírá, jako kdyby v ní byla ukryta podstata jejího života. Chce být co nejrychleji u vrátek, v malé předzahrádce, hlavně už za plotem. Rozhlédne se. Ticho. Noční ulicí se nikdo neprochází. Žádné podezřelé auto. Vklouzne za vrátka a vyběhne po pěti kamenných schodech kolem tújí ke vchodovým dveřím. Znovu krátký pohled do stran. Zašátrá v kabelce a vytáhne klíče od domu. Prsty se chvějí. Zasouvá klíč do zámku. Celou věčnost. Konečně ve dveřích cvakne, pootevřou se. Strčí do nich ramenem. Za zády slyší zvuk. Někdo skáče zpoza keře. Silná mužská ruka ji svírá kolem pasu a tvrdá dlaň tiskne ústa. Muž nohou vykopává dveře a celým tělem ji tlačí do tmavého prostoru chodby. Dveře za nimi opět kopnutím zavírá. Ona se zmítá, jen aby se mu vyprostila a mohla se začít bránit.

Muž ji táhne chodbou až k nejbližšímu pokoji. Loktem stlačí kliku prosklených dveří a vpadne i s ní dovnitř. Naráží do stěny. Ramenem stiskne vypínač a místnost zalévá žloutkově syté světlo. Jsou v kuchyni.

Muž Madlu přesouvá k jedné z dřevěných židlí a tlakem ji usazuje. Rychlým pohybem přesune dlaň z úst ke krku. Prsty přitlačí a ona, než omdlí, krátce vykřikne.

Slepýš jako v horečce modeloval podobu muže, který ohrožuje jeho sestru. Nevnímal hudbu ani silnou chumelenici za oknem. Byl pohroužen do sebe. Potil se.

Madla se probírá. Leží na manželské posteli. Ruce a nohy má v kotnících svázané elastickou páskou. Ústa má volná.

„Budu křičet!“

„Můžete, ale asi vám to nepomůže. Okna vedou do zahrady a stěny jsou silné. Tyhle domy postavili ještě za první republiky, mají poctivé zdi.“

Madla si muže prohlíží. Je štíhlý, elegantní, krátké tmavé vlasy, pečlivě sčesané a napomádované nějakým gelem, mírně prošedivělé. Obličej protáhlý, spíš hubený, vystouplé lícní kosti a oči modré, uši odstávají. Pod nosem pečlivě zastřižený knírek, spíš na okrasu, než aby vyvolával pocit mužnosti. Oblečený je do tmavého obleku, bílé košile, pod krkem modrá kravata. Jako by právě vyšel z nějaké kanceláře. Na první pohled hezký muž středních let, nejspíš úředník či bankéř.

Je překvapený klidem a odvahou té ženy.

Nic v její tváři nenaznačuje, že by měla strach. Cosi neviditelného, co visí mezi ní a mužem, ji uklidňuje a dává sílu. Že by skutečnost, že je doma? Ve svém vlastním prostoru? Že tady je vládkyní ona, a ne on? Možná.

Slepýše vyrušil praskající zvuk jehly, která zůstala viset na desce a stále dokola drhla o její konec. Mechanismus automatického vypínání selhal.

Prstem zmáčkl drobný knoflík a gramofon vypnul. Jehla zůstala ležet na černé ploše.

Ticho. Drásavé a bolestivé. Měl pocit, že cokoli to ticho naruší, pomůže jeho nervům dostat se zpět do rovnováhy. Zapnul rádio.

Vrátil se ke stojanu a dlouze bříšky prstů osahával rodící se portrét. Ne. Není to ono. To není ten muž! Opět se vzdálil od pravé podoby. Musí začít znovu. Do třetice.

Zatímco hnětl drobné hádky, zaposlouchal se do hlasu z rádia:

„Jsme uvězněni ve vzorcích, v konceptech. Zvykli jsme si věřit, že vnější svět je skutečnější než ten vnitřní. Kvantová fyzika však říká opak. To, co se děje v našem nitru, ovlivňuje svět kolem nás.“

„Promiňte, ale jako bychom se dostali od vědy spíš k New Age, nezdá se vám?“

„New Age? Něco vám povím. Před několika lety se v různých západních metropolích objevily výstavy fotografií. Japonec Masaru Emoto se zabýval molekulární strukturou vody. Napadlo ho, že by voda mohla reagovat na myšlenky. Připravil tedy sérii studií. Výsledky fotografoval mikroskopem. Na jednom snímku byla voda z jakési přehrady. Její molekulární struktura se však radikálně změnila poté, co vodě požehnal zen-buddhistický mnich. Dále vystavil strukturu čisté destilované vody v lahvích, které označil na vinětách slovy láska, děkuji, a nechal je odstát přes noc. Voda z každé z těch lahví měla jinou molekulární strukturu, jako by ta slova vyslala určitou myšlenku vodě a ta reagovala, proměnila se.“

„Má pro to věda nějaké rozumné vysvětlení?“

„Nemá. Ale to není podstatné, podstatné je, že lidské tělo je tvořeno z devadesáti procent právě vodou. Pokud myšlenkou můžeme přetvořit molekulární strukturu vody, co teprve může myšlenka udělat s námi?“

„Proboha, tak to se ani neodvážím domyslet.“

„Ale to byste právě měl. Pamatujete, jak ve Washingtonu v roce 1993 meditovalo najednou něco kolem čtyř tisíc lidí?“

„Bohužel ne.“

„Ti lidé meditovali jen proto, aby se ve městě snížila trestná činnost.“

„A podařilo se?“

„Ano. Poklesla o celých pětadvacet procent.“

„Ale jak to všechno souvisí s vědou a kvantovou fyzikou?“

„Souvisí, a to zásadně. Myslíme si, že hmota je pevná, ale to je omyl. Mezi atomy, ale i uvnitř atomů je obrovský prázdný prostor, vakuum. Elementární částice zabírají jen jejich nepatrnou část, neustále vznikají a zanikají. Kam se ale ztrácejí? A z čeho vznikají? Vše, o čem jsme se ještě nedávno domnívali, že je pevné, jako třeba nukleony, se jen tak vynořuje a mizí. Podobně jako myšlenky. Částice může být na dvou i více místech zároveň. To je velmi bizarní koncept a jeden z charakteristických znaků kvantového světa. Existuje tedy nekonečné množství možností až do chvíle, než si vybereme jednu z nich. Můžeme být na mnoha místech zároveň, prožívat spousty možností současně, a to jen do chvíle, než se smrsknou do jedné.“

„Počkejte, mám tomu rozumět, že kvantová fyzika tvrdí, že žijeme ve virtuální realitě?“

„Mozek nerozezná rozdíl mezi tím, co vidíte, a tím, co si představujete.“

„Co je tedy realita?“

Modeloval. Nanášel kousky hlíny, jinde hmotu ubíral. Často portrét svými prsty prohlížel. Nevnímal čas. Nepřemýšlel. Jen modeloval.

Teprve ve chvíli, kdy pocítil na tváři první sluneční paprsky, jako by procitl z transu. Bylo ráno. Celou noc pracoval na podobě muže, kterého hodlá policie usvědčit z dvojnásobné vraždy.

Celou noc stál u stojanu. Až nyní pocítil únavu.

Všechny tři hlavy navlhčil rozprašovačem. Bude na nich ještě pracovat přes den. Zabalí je později. Jen musí dávat pozor, aby hlína neztvrdla. Nesmí vyschnout.

Sundal si pracovní plášť, pověsil jej na skobu zatlučenou do trámu u dveří. Z rádia zaznívaly tóny Bachových Braniborských koncertů. Rozhovor s kvantovým fyzikem skončil před několika hodinami. Ani si toho nevšiml. Jediné, co mu utkvělo v paměti, byla slova o myšlenkách. Lekl se, když si uvědomil, co všechno ve svých představách s Madlou dělal. Uklidnil se až v koupelně, když na sebe ve sprchovém koutu nechal proudem téct teplou vodu. Uchlácholil se tím, že ne všechny myšlenky se zhmotní. Zas takovou moc nemají. Alespoň ty jeho ne. Celý se namydlil. Voda příjemně smývala nejen dotěrné myšlenky, ale i únavu z probdělé noci.

Pozorovatel

V županu zamířil do pokoje. Třebaže probděl celou noc, nebyl unavený, naopak. Hodí na sebe čisté věci a vyrazí na krátkou procházku. Chodba byla chladná. Slepýš věděl, že venku je mráz. Zamířil k ustlané a spánkem nedotčené posteli. Otevřel okno a nechal se bombardovat sprškou sněhových vloček. Rychle okno zavřel. Ze skříně vyházel nažehlené trenýrky, ponožky a triko s dlouhým rukávem. Vše vonělo mýdlem, které matka vkládala mezi vyprané prádlo. Vrátil se do koupelny, kde na zemi ležely kalhoty a košile. Nahmatal je chodidlem a pak opatrně nabral nártem. Mírný výkop vyhoupl oba kusy najednou do jeho náruče. Navlékl staré záplatované manšestráky, košili přetáhl přes hlavu, nenamáhal se s rozepínáním knoflíků.

Sešel po vrzajících schodech. Znovu jej napadlo, že musejí být prolezlé červotočem, a to i přes to, že prkna otec vloni napustil jakýmsi svinstvem proti hmyzu, brousil je a znovu přelakoval. Pomáhal mu. Podával jednotlivé kusy a chodil pro pivo.

Vešel do kuchyně.

„Dobré ráno, mami.“

Nemusel vidět, aby poznal matčinu přítomnost. Seděla ve svém oblíbeném křesle. Neslyšel ji, ale vnímal vůni kávy a pro matku typický krém Nivea.

„Dobré ráno. Že tys vůbec nespal? Probudila jsem se v půl čtvrté a v ateliéru se svítilo. Náš dům musel v té chumelenici připomínat vánoční stromeček.“

Přistoupil k jejímu hlasu a sehnul se. Políbil ji na tvář. Pohladila ho po vlasech.

„Na stole máš připravenou snídani. Večer jsi nic nejedl, musíš mít hlad.“

Prsty se přidržoval stolu. Celý ho obešel a pak usedl zády ke stěně. Ucítil na tváři horkou páru z hrnku. Čaj byl vařící. Matka musela teprve před chvilkou vše položit na stůl. Chleba s máslem a se sýrem, do kterého se hltavě zakousl, a dvě nožičky teplých párků s hořčicí.

„Nehltej, nikdo ti to nesní. Co máš dnes v plánu?“

Polkl.

„Půjdu vyvenčit Šamana a pak zas makat.“

„Zkus se před obědem na chvilku natáhnout. Spánek je pro mladého člověka důležitý.“

„Hm.“

Otevřely se dveře a vešel otec. Přitáhl s sebou mrazivý závan zvenčí. Z něho Slepýš cítil jen ledový sníh a tabák.

„Tam je teda sibérie,“ řekl otec a posadil se po Slepýšově pravici. „Úplně mi to zasypalo fošny, co jsem chtěl přerovnat a dát do kůlny. Sakra práce. Teď abych čekal do jara. Kdo by to řek, že jo? Hlásili ve zprávách, že maj bejt letos teplý svátky, tak jako loni. Ničemu se už nedá věřit.“

„Přestaň hudrovat a nalej si kafe. Chleba je na kredenci.“

„Jo. Je teplý?“

„To víš, že je teplý. Před pár minutami jsem nalila vodu z konvice. Přeci bych ti nenabízela studený kafe. Jsem snad nějaká Maryša?“

„Dobrý, mámo, dobrý, jen se nerozčiluj. Jedovatá jak Maryša bejt někdy umíš, jen co je pravda, ale jináč seš zlatá ženská. Že jo, mladej?“

„Hm.“

„Co zas do tebe vjelo, kluku sakramentská. Ty tátovi neřekneš ani bů?“ řekl otec a ohnal se po synovi rukou, ten však hbitě uhnul. Zasmál se.

Takové chvíle měl rád. Otce málem trefil šlak – jak je možné, že nevidomý klacek vždycky včas ucukne? Víc mlátit jsme ho měli, říkával často, ohejbat proutek, dokud je mladej.

„Nech ho, celou noc nezamhouřil oči. Dělal tam na tý věci pro Marka.“

„Kápne z toho vůbec něco? Vsadím se, že ti za to daj velký kulový. Co jiný kšefty? Kolik toho máš?“

„Dobré ráno, tati,“ řekl Slepýš a poťouchle se hihňal. „Promiň, snídám a jídlo mě vždycky dokonale zpomalí. Kšeftů je dost, nemusíš se bát, že bych nás neuživil.“

„Jenom jestli nekecáš. A jak ti to šlo, to sochání?“

„Nic moc,“ odpověděl Slepýš a snědl poslední kousek párku. Stále pociťoval hlad.

Vstal a přešel přes místnost k ledničce. Otevřel ji, chvíli hledal rukou, pak vytáhl sýr uložený ve dvířkách. Na kredenci nahmatal bochník chleba a vedle ležící nůž. Ukrojil si.

„Jsou ještě nějaké párky, mami?“

„Ohřeju je. Táta si dá taky, viď, starouši?“

„Neříkej mi starouši, moc dobře víš, jak mi to sere, když mi tak říkáš. Vůbec nejsem starej, jsem…“

„… v nejlepších chlapských letech,“ dodal Slepýš a znovu se zasmál.

„A ty mě, mladej, taky už moc neštvi. Dal si mámě z těch svejch kšeftů něco na živobytí?“

„Myslíš jako letos?“ zeptal se pobaveně Slepýš a čekal jen, co po něm táta hodí.

„Ne, předloni, ty troubo.“

„Neříkej mu troubo, nebo mu to zůstane,“ zastala se syna matka.

„Jo. Dávám přece každý měsíc čtyři tisíce, většinu ostatních peněz ukládám na lišku. Až bude potřeba opravit střechu, budou se hodit. Nezapomeň, že jsem ze svého platil i dřevo na zimu a novou cirkulárku. Snažím se, nechci vám být na obtíž.“

„Máme dobrýho syna, táto, jiný děcka v jeho věku dřou za pár šupů v lese nebo jsou bez práce. V tomhle chudým kraji mít takovýho syna je jako mít doma zakopanej poklad,“ řekla matka a šla ohřát párky.

Slepýš se už nemohl dočkat, až vyrazí ven. Miloval křupání čerstvě napadaného sněhu pod nohama.

Přes noc napadlo kolem dvaceti centimetrů a další sníh stále padal a padal. Šaman se mohl zbláznit radostí. Poskakoval, ňafal po vznášejících se vločkách a štěkal. Slepýš by Šamana poznal podle štěkotu mezi stovkou podobných psů. Nezmýlil by se.

Mráz příjemně štípal do tváří a vločky chladily. Slepýš se Šamanem vyšli po prohrnuté silnici nahoru k návsi. Zabočili doleva a po úzké silnici klouzali nahoru na Kamennou Hlavu. Slepýš se oháněl svou bílou hůlkou, co kdyby v cestě překážela nějaká ta ulomená větev nebo hrouda sněhu. Člověk nikdy neví.

Slepýš přemýšlel o švagrovi. Dneska se ukáže a bude chtít portrét. Bustu, která stojí nedokončená na stojanu uprostřed ateliéru. Jak si ale může být jistý, že ten muž takhle opravdu vypadá? Ani jeden ze tří pokusů Slepýše neuspokojoval, navíc každá z těch hlav vypadá jinak, jako kdyby modeloval tři různé lidi. První pokus mohl spíš připomínat ženu, víc se podobal Madle. Včera na ni stále myslel a ona se promítla do jeho práce. Jiné vysvětlení není.

Vrátil se v myšlenkách do předchozího dne. Švagr celou dobu hlučně přecházel po ateliéru a mluvil. Byl rozrušený. Slepýš nemohl odmítnout. Kývl na všechno, co po něm chtěl. Švagr na něho křičel, vyčetl mu všechno, všechno… Jejich rozhovor, spíš švagrův monolog, skončil, Slepýš usedl do křesla a chlap, co mluví, jako když kovář buší do kovadliny, odešel.

Zavírá dveře ateliéru a těžkým unaveným krokem schází ze schodů dolů do chodby. Usedá na předposlední schod, obouvá si své hnědé polobotky a zavazuje tkaničky. U pravé boty ne a ne chytit kličku. Na tkaničce je uzel. Snaží se ho rozvázat, má však příliš velké prsty, velké a silné, dobré tak na páčení, zvedání, rozdávání ran, ne však na nimravou činnost, kterou rozvazování malých uzlů bezesporu je.

Už jako kluk vrstevníky převyšoval o hlavu, nikdo nechtěl věřit, že tenhle pořízek ještě nechodí do školy. „Kdybys pracoval v lomu, nepotřeboval bys dynamit,“ říkal jeho táta, „ty bys lámal kámen holýma rukama.“

Marek musel mít celý život pocit, že je svým vzrůstem handicapován, chtěl být jako ostatní, nevyčuhovat, nevybočovat, jen se pěkně ukrývat v mase stejných průměrných kluků. Takové štěstí ale neměl. Všude je ho vidět a taky slyšet. Hlas má stejně silný jako ruce. Svým charakterem se průměrnosti vzdaluje na hony. Nesnese pomyšlení, že by v jeho blízkosti byla spáchána křivda. Když je svědkem šikany spolužáka, zrudne a zmlátí všechny okolo. Nesnáší, když kluci ohrabávají holky. Zbije je. Jedna z nich mu řekne, že je magor, jí se to líbilo.

Kvůli své postavě nemá moc kamarádů. S děvčaty je na tom podobně. Málokterá touží po jeho společnosti.

Už se smiřuje s rolí starého mládence, když potkává Madlu, první ženu, která je schopná se do něho zamilovat.

Slepýš v něm ale viděl hulváta a neotesance. Nenáviděl ho. Nejen proto, že si odvedl Madlu. Tehdy přijel bez ní, půl roku po svatbě, vytáhl slepce do lesa a tam ho poprvé chytil pod krkem. Byl by ho zabil. Madla se chtěla vrátit domů k rodičům. Aspoň na čas. Prý, aby se postarala o bratra. Slepýš tušil, že důvod je jiný.

Uvědomil si, co slyšel v rozhovoru nočního rozhlasového proudu. Svou myslí tvoříme skutečnost. Raději si představil švagra zavěšeného za kšandy na nejvyšší větvi urostlé jedle, jeho nohy kmitaly. Snad se chtěly rozeběhnout vzduchem. Křičel o pomoc. Krásný pohled.

Švagr musel za Slepýšem přijít s obrovským sebezapřením. Věděl dobře, že ho Slepýš nemá rád, dával to najevo slovy, gesty, vším. Raději se mu, pokud to jen šlo, vyhýbal. Zpočátku nechtěl vyvolávat zbytečné konflikty.

Slepýš se sehnul a nabral do dlaní sníh. Přitiskl bílé krystaly zmrzlé vody na obličej. Netušil, jakým sobcem je, když se neptá druhých, co chtějí oni.

Chvíli stál na místě, zatímco Šaman štěkal a běhal sem tam. Nahoře usedne na zasněženou dřevěnou lavici, předtím z ní shrne sníh a nechá se olizovat sluncem i Šamanem.

Včera ale Slepýš Marka překvapil. Vyslechl ho a hned souhlasil, sice stál uprostřed ateliéru jak vosková figurína, téměř bez pohybu, zato vzal celý problém vážně a poprvé mohl mít Marek pocit, že hovoří s dospělým mužem, a ne s přerostlým dítětem. Ano, včera byl půl hodiny dospělý.

Švagr se mezi dveřmi loučí s tchyní a na dvoře si třese pravicí s tchánem.

„Tak to vypadá, že zas žádná pořádná zima nepřijde,“ říká otec.

„Je jak na jaře, asi máte pravdu. Vloni taky nebyla. Všechno v přírodě se převrací naruby. V lednu je jak v létě a v srpnu si zas musíte vzít kabát, tak je to.“

„No jo, no jo, to víte – lidi… když je takhle, tak jsem si řek, že už konečně udělám v kůlně pořádek a proberu i tady ty fošny. Některý nechám, ale ty jetý rozřežu a spálím. Jo, jo, hezky je, to jo. Víte, my jsme radši, že žádnej sníh nejni, když napadne, je ho tolik, že vás denně na několik hodin zaměstná. Pro nás je takhle líp.“

„Můžu vám s něčím pomoct?“ ptá se Marek, spíš ze slušnosti.

„Sám máte dost svý práce a daleko důležitější, jen si jděte po svým.“

Sedá za volant a mává tchánovi. Místo aby vůz obrátil a jel nahoru ke vsi a pak dál na Volary a Prachatice, vyráží dolů z kopce ke Stožci. Slepýš slyšel zvuk motoru, který se vzdaloval.

Švagr nepřekračuje sedmdesátku, v nepřehledných zatáčkách jede dokonce krokem, chce si za jízdy utřídit myšlenky.

Obě zavražděné měly hodně společného, obě byly závislé na internetu. Z počítače se zjistilo, kolik času trávily sledováním webových stránek, většinou se sadomasochistickou tematikou. Dopisovaly si se stejným člověkem, kterému sdělovaly své fantazie. Z jejich mobilních telefonů zjistili, že s dotyčným mužem mluvily. Měl utajené číslo, volat jim tedy mohl jen on.

Marek byl na vyšetření u svého známého doktora. Madla to neví. Má přestat nosit slipy. Víc se uvolnit. Celé tři měsíce se nedokáže rozhoupat k tomu, aby to Madle řekl, aby se pokusili o umělé oplodnění. Cítí se jak spráskaný pes. On, takový obr, a má neschopné pomalé spermie?

Z telefonu vytáhli vzkaz, zanechal ho tam muž z nahrávky. Teď pracují na tom, aby zjistili jeho totožnost. Pro jistotu, kdyby se všechno nějak protáhlo, oslovil i Slepýše, nebude k zahození mít ten portrét. Tajemný chlap byl jejich milencem, je nutné co nejdřív zajistit i další dvě budoucí oběti.

Představa, že by si kvůli jeho odtažitosti a neschopnosti, která vyvěrala z pocitů viny, studu, z toho, že byl unavený a přetažený, Madla našla milence, byla nesnesitelná. Ne, to by Madla nikdy neudělala, ona není ten typ.

Přejíždí most, je na vyasfaltované ploše ohraničené restaurací a hotelem Pstruh, parkovištěm, před kterým stojí autobusová zastávka a kousek dál dřevěná bouda. Hlídač prodává cigarety, pohlednice, šumavské suvenýry a hlavně lahvové pivo a panáky slivovice.

Marek nechává běžet motor.

Napadá ho, že už dlouho nebyl na místě, které si s Madlou zamilovali. Co kdyby se tam zastavil? Zklidní svoji rozrušenou mysl. Zase získá ztracenou rovnováhu.

Stáčí volant, sešlápne spojku, zařadí jedničku a vyrazí po úzké asfaltce. Mine značku se zákazem vjezdu. V tu chvíli se po kolejích přiblíží vlaková souprava tvořená dvěma červenými vagony. Šumavská střela, tak se zdejším vlakům říká, třebaže často jezdívají krokem.

Po levé straně teče temná voda Vltavy a vpravo se táhnou železniční pražce s kolejemi.

Zahloubaný do svých úvah si v poslední chvíli všimne, že z lesní zatáčky proti němu vyjíždí tmavě zelený vůz pohraniční policie. Chce uvolnit cestu, ale policejní vůz brzdí a zastaví. Z vozu vylézá postarší policista v modré uniformě.

„Dobrý den,“ ruka mu vystřeluje k ploché čepici, „vaše doklady, pane řidiči, a povolení k průjezdu.“

„Dobrý den, nadpraporčíku, tady jsou. Povolení nemám.“

Policistovi povyskočí obě obočí, přitom pohlédne úkosem na Marka a zpátky do dokladů.

„Jsem tu služebně,“ řekne Marek a ukáže průkaz kriminalisty.

„Samozřejmě, jeďte dál, pane kapitáne, nemohl jsem tušit…“

„Jestli se podruhý někde potkáme, mám u vás pivo.“

Policista mu vrací papíry. Nasedne do vozu a jede ke Stožci.

Marek chvíli posedí, než znovu nastartuje a vyrazí.

Zaparkuje u vlakové zastávky. Dál půjde pěšky.

Dorazí ke kolejím, které přetínají asfaltku, tam zabočí vlevo po úzké vyšlapané pěšině, která vede dobrý metr pod kolejištěm, lemovaná šlahouny ostružiní a křovisek. Těsně u železného mostu, tyčícího se nad řekou, seběhne dolů na břeh. Tady často s Madlou sedávali, kochali se pohledem na temnou, rašelinou nasycenou hlubinu a v létě se koupali. Silný proud v meandru vytvořil pruh písečného břehu a druhý břeh vymlel natolik, že bylo možné se ponořit a plavat až pod most. Na jaře, když roztál sníh, vylévala se z břehů a její hladina se tak zvedla někdy i o půldruhého metru.

Usedne do suché trávy a pozoruje řeku. Měl by vyrazit zpátky do Budějovic, ale je unavený. Voda konejší jeho smysly. Kolem vládne ticho, jen vítr šumí a řeka, sem tam nějaký malý ptáček, jinak nic. Ruce složí do klína, přivírá víčka. Sedí dlouho. Dýchá zhluboka. Tak, jak se naučil ze cvičení bojových umění, která před několika lety pravidelně praktikoval. Nevnímá čas, myšlenky nechává plynout jako proud, za chvíli splynou v jedno, on se noří sám do sebe. Do své prázdnoty.

Marek ví, jak je svět prohnilý. Lidé jsou neřádi. Všude vládne bezpráví a agrese. On je tu proto, aby všechno to svinstvo potlačil. Když bude potřeba, vraha těch holek odstřelí jako škodnou. Výčitky svědomí mít nebude. Zlo je nutné jednou provždy vymýtit.

Po necelé hodině se Markovi pohnou víčka, protře si je dlaněmi, protáhne tělo a vstane. Třebaže je prosinec, svlékne se, černé rifle složí úhledně na zem, na ně položí koženou hnědou bundu s kožešinovým límcem, košili i trenýrky s černými proužkovanými ponožkami. Vnoří se celý do černé vody, která se zakousne do svalů. Uplave tři tempa. Nohy vyběhnou po písku na protější straně řeky a ve vodě zůstávají jen chodidla a část lýtek, zbytek těla se tyčí nad hladinou. Má husí kůži. Marek vzpaží ruce k nebi a zařve.

„Zamyslel jste se a býval byste přešel nejkrásnější výhled, co znám,“ mužský hlas přetrhl představy jak ostrá žiletka.

„Jsem slepý, asi jste si nevšiml mé hůlky. Ten váš překrásný výhled asi nedocením.“

„Přisednete si? Sníh jsem seškrábal z obou lavic, říkal jsem si, co kdyby chtěl někdo přijít a popovídat si. A vidíte, přišel jste vy.“

Nevidím, chtěl odpovědět Slepýš, ale ten hlas mu byl povědomý, a tak raději mlčel. Došel až na Kamennou Hlavu, jindy by si přítomnosti jiného člověka všiml z chování psa, dnes ne. Odkud ten hlas zná?

„Nad čím jste tolik přemýšlel? Tedy, není-li to tajemství?“ zeptal se muž.

„Proč bych se zrovna vám měl svěřovat?“

„Nemusíte mi to říkat, pokud tedy nechcete, já se jen o myšlenky zajímám jaksi profesionálně. Lidská mysl je totiž fascinující. Jistě jste si všiml, že když si jen tak bloumáte a nad něčím opravdu hluboce uvažujete, přestane pro vás existovat čas. Zajímavé, že? Taky se vám zdá, tedy v běžném všedním životě, že se časem pohybujete dopředu? Od minulosti k budoucnosti? V kvantové teorii se ale můžete pohybovat zpátky v čase.“

„Už vím! Já pořád, kde už jsem vás slyšel. Vy jste v noci na dnešek mluvil v rozhlase o kvantové fyzice.“

„To byla bohužel jen repríza pořadu, který už rozhlas dál vysílat nebude. Původně jsme měli v úmyslu vyrobit celý seriál, ale rozhlasové vedení rozhodlo, že ten jeden pilotní díl úplně posluchačům stačil. škoda. Ale teď jsme tady v nádherné náruči Šumavy! Je tu krásně a jsem vděčný, že napadl sníh. Miluju zimu na horách. Vzal jsem si dovolenou právě včas.“

„Jste z Prahy?“ zeptal se Slepýš.

„Ne, žiju už řadu let ve Státech u Waldenského jezera. Tam je taky krásně.“

„To mi tedy povězte, vy jedete z Ameriky na dovolenou na Šumavu? To já bych spíš vyrazil tam k vám a podíval se, kde přesně žil Henry David Thoreau, kde lovili indiáni, na Velká kanadská jezera, prošel bych hory, tedy jen kdybych viděl. Četl jsem v Braillově písmu knihu Walden aneb Život v lesích. Fascinující čtení. Thoreau píše, že se můžeme ocitnout mimo sebe, že se vědomě můžeme od všeho vzdálit, stát stranou a nechat všechno kolem sebe plynout jako prudký proud.“

„Byl si vědom stále přítomné, kritické části svého já, která je divákem. My jí říkáme pozorovatel.“

„O něm jste v rozhovoru mluvil.“

„Jak dlouho jste slepý?“

„Patnáct let. Spadl jsem jako kluk ze skály.“

„Pokud jste poslouchal ten rozhlasový pořad od začátku, jistě jste zaznamenal, že věřím v zázračnou moc lidské mysli. A hlavně v sílu víry v tu moc. Věříte tomu, že byste mohl opět vidět?“

„Já a vidět? Ne, to opravdu ne. Doktoři říkali, že jsem mohl dopadnout daleko hůř. Ale v životě už podle nich nic neuvidím, jen světlo a tmu. Rozeznávám jen tři barvy. Černou, bílou a šedivou, nic víc.“

„Ale když vzpomínáte, vidíte tam někde uvnitř různé věci, tváře, krajiny?“

„To ano, ve vzpomínkách a ve snech vidím všechno jasně a barevně. Prostě si to představuju.“

„Takže vidíte! Vy vidíte, váš mozek vidí. To je báječné.“

„No, jak se to vezme.“

„Čím se zabýváte? Nevěřím, že se jen procházíte se psem.“

„Jsem výtvarník. Kreslím, maluju a nejčastěji modeluju z hlíny hrnky, a taky portréty lidí. Poslouchám jejich hlas a pak je sochám. Tu techniku vymyslel Štěpán Axman. Žije v Tasově, jako kdysi básník Jakub Deml.“

„Tak vidíte! Vy vytváříte svou realitu rukama, ruce jsou vaše oči. Kdybyste se upnul k myšlence, že můžete využívat i oči, jistě byste to dokázal. Jen ještě přemýšlejte o svých závislostech. Na čem nebo na kom jste závislý? Závislost je vlastně to, co nedokážete zastavit, čemu podlehnete. U někoho spouští závislost alkohol, u druhého je to myšlenka na sex nebo na jídlo. Až si tohle zpracujete, dokážete cokoli.“

Proboha, odkud ten chlap ví, na co jsem před chvílí myslel? napadlo Slepýše.

„Jste odsud? Rád bych navštívil váš ateliér, nemyslím hned, ale v dohledné době.“

„Ano, bydlím tady ve vsi. Číslo popisné dvacet šest.“

Muž se zvedl.

„Už musím za synem. Promiňte, nepředstavil jsem se. Jmenuji se Jindřich Drtikol, Drtikol jako ten slavný fotograf. Přátelé mi říkají Henry nebo taky Drtič.“

Muž potřásl Slepýšovou pravicí a nechal ho sedět na místě, z něhož je nejkrásnější výhled. Slepýše napadlo, že on sám se vědci představit zapomněl.

Do Slepýše se dala zima. Uvědomil si, že sedí až příliš dlouho na promrzlé lavičce. Zapískal. Během chvilky ucítil psí tělo mezi koleny. Šaman zaštěkal a jako by tím zavelel k odchodu.

Celý prokřehlý vyrazil zpátky dolů ke vsi. Umrzlý sníh podkluzoval pod nohama, musel dávat pozor, aby neuklouzl a nespadl. Stále však myslel na vědcova slova. Ještě před pár hodinami ho slyšel z rádia a najednou se mu hlas zhmotnil na lavičce pod Kamennou Hlavou. Slepýše napadlo, jestli si to všechno nevymyslel. Třeba zafungovala jeho bujná fantazie a ten muž se objevil jen v jeho hlavě.

Už blbnu, řekl si, až zabalím hlavy do mokrých hadrů a igelitu, na hodinku se natáhnu. Jsem přetažený, nic víc v tom není.

Šaman dál štěkal, poskakoval a chytal sněhové vločky. Nic mu nemohlo zkazit náladu. Žil jen touto chvílí, chvílí, v níž poletuje sníh. Celé jeho tělo bylo posedlé neudržitelnou radostí.

Slepýšovi podklouzla noha. Upadl do čerstvého sněhu. Šaman hned přiskočil a začal mu olizovat tvář.

„Šamane! Celého mě oslintáš.“

Rozesmál se. Ve sněhu se válela dvě těla. Slepec dráždící šťouchanci svého psa a pes chňapající tlamou po nevidomých prstech.

Slepýš nahmatal bílou hůlku, zapadla do návěje, chvilku ji musel zkřehlými prsty hledat. Pískl a opět napůl scházeli a napůl sklouzávali k prvním chalupám.

Aby se Madla nebránila, dopuje ji muž jakousi drogou. Naloží ji do vozu. Pak vyrazí do noci. Přejede most přes Malši a pak dál křižovatkou po magistrále, co se stáčí kolem centra a vyplivne je u Výstaviště, odkud mohou pokračovat směrem na Prachatice. Veze ji na Šumavu, veze ji k vesnici. Do vsi však nevjede, zůstane stát na kopci u Douchovy maringotky. Tam Madlu vytáhne z vozu. Vleče ji k maringotce. Je hluboká noc. Ne, ne, to ne… Sakra, proč by měl vrah vozit omámenou Madlu k Douchovi do toho jeho smradlavého brlohu?

„Šamane! Pojď pěkně u nohy. Budeme na silnici, tady nesmíš jen tak pobíhat. Co kdyby jelo auto a dostalo na té ledovce smyk? Tak, hodný pejsek.“

Pomalu sešli až k domu. Šaman pobíhal po dvoře jako smyslů zbavený. Slepýš nejdřív ze sebe setřásl sníh. Tedy alespoň část sněhu. Neviděl, že je celý obalený bílou hmotou jako sněhulák. Oklepal boty na rohožce. Zul se. Svou péřovou bundu pověsil na věšák.

Vstoupil na vrzající schody a pomalu šel do ateliéru. Uvnitř se zarazil. Někdo tu je. Vždycky pozná, když je v jeho blízkosti cizí člověk. Slyší dech, je zrychlený. Ten člověk je zadýchaný rychlou chůzí. Nebo nesnesitelným napětím. Kroky. Ano, poznává je. Teď musíš, Slepýši, doufat, že si nevšiml hliněných hlav na stojanech. Nepovedly se. Nejsou mu podobné, ano, určitě, určitě. Toho chlapa nenapadlo, koho jsi celou noc modeloval.

„Dobrý den, nečekal jsem vás tak brzy,“ řekl Slepýš a snažil se poznat, kde muž stojí, kde jsou stojany a jak se k nim co nejdřív dostat.

„Přijel jsem si pro ty portréty, musím si je odvézt už dnes, já… už se sem do Štědrého dne nedostanu, tak jistě chápete, že…“

„Chápu, jen jste mi měl zavolat. Nejsou ještě vypálené, teprve dnes půjdou do pece.“

Zatímco odpovídal, vzal hadr, namočil jej ve kbelíku, který stál u bedny s hlínou, a vyšel ke stojanu. Snažil se chovat co nejklidněji, ten muž nesmí mít podezření, že Slepýš ví o těch ženách. O obětech vraha. Ucítil před sebou vůni pánského deodorantu. Stojí mu v cestě. Obejde ho, musí zakrýt třetí hlavu.

„Dovolíte?“

Muž ustoupil.

„Teď to nestojí na mně, ale na chlápkovi, který ve Volarech vypaluje. Slíbil, že budou zítra.“

Mluvil a přitom obaloval mokrým hadrem hlavu. Pak ji pečlivě zabalil do igelitu.

Muž přecházel stále rychleji po místnosti. Třel si dlaně o sebe a silně se potil.

„Chápu,“ řekl muž a Slepýš věděl, že nic nechápe, že jen přemýšlí nahlas, že hledá skulinku, kterou by mohl proklouznout i se čtyřmi dívčími portréty. „Dobře, mám nápad, jak to vyřešit k oboustranné spokojenosti.“

Slepýše polilo horko. Už se viděl s revolverem přitisknutým mezi lopatkami.

„Domluvili jsme se na patnácti stovkách za kus. Dejme tomu, že vám teď hned zaplatím za každou z nich dva tisíce. To znamená, že místo původních šesti tisíc dostanete osm tisíc. Za toto moje vstřícné gesto se mnou zajedete k té peci, já si portréty vezmu a odvezu. To je slušná nabídka. Chápejte, ty portréty jsou mé vánoční dárky, bez nich by byly Vánoce pokažené.“

Slepýš slyšel, jak se muž k němu přibližuje, jeho dech byl uspěchaný, rychlý, téměř se zalykal. Cosi vytáhl a podal Slepýšovi. Pocítil v dlani cizí ruku a bankovky.

„Ne! Nemůžu si od vás vzít peníze, když vám nezaručím, že si ty hlavy dneska odvezete. To prostě nejde.“

Slepýš chytil mužovu ruku a snažil se mu peníze vrátit.

„Chápu,“ řekl opět muž, „tady máte další dva tisíce, ale teď hned sedneme do mého vozu, sjedeme do Volar. Už nic neříkejte, myslím, že deset tisíc je dobrá cena.“

„Ale já opravdu ne…“

„Jdeme!“ zavelel muž, třásly se mu ruce, popadl Slepýše za loket.

„Tady, tady máte ještě. Dělá to teď patnáct tisíc, ale pojedete se mnou hned. Chci slyšet, že pojedete!“

Slepýš ucítil jeho zpocené dlaně. Ten muž byl na pokraji psychického zhroucení. Hlas měl přiškrcený, chvěl se celý. Ještěže ho nevidím, napadlo Slepýše.

„Ano,“ pomalu odpověděl, „pojedu teď hned s vámi. Máte pravdu, tak velkorysá nabídka se prostě neodmítá.“

Chlap se ho držel jako klíště. I ze schodů scházeli vedle sebe. Slepýš stále držel v dlani bankovky. Netušil, jestli je to opravdu patnáct tisíc. Bylo mu to jedno. Přemýšlel, jak se z té situace dostane, jak dát vědět švagrovi, že už přišel…

Pod schody se Slepýš obul, muž měl zřejmě celou dobu boty na nohou. Když si oblékal bundu, zaslechl za sebou otvírající se dveře do kuchyně. Otcův šouravý krok. Otočil se k němu.

„Hele, Slepýši, pustil jsem tady pána k tobě nahoru, aby venku zbytečně nemrznul. Já vím, že to nemáš rád, ale prej mu děláš nějaký vánoční dárky. Že je to tak, mladej pane? A dík za toho Palackého k vylepšení svátků. Koupim při nejbližší příležitosti ňáký fajnový pití a připijem na vaše zdraví. Tak snad, Slepýši, chápeš?“

Slepýš pochopil.

„To je v pořádku, táto, tady jsou peníze od pána za ty dárky, někam je dej. Mělo by to být patnáct tisíc.“

Podal peníze otci. Zapnul bundu. Muž už vyšel ze dveří a čekal na něho. Slepýše však něco napadlo. Jednal rychle.

„Jo, táto, musím teď odjet tady s pánem do Volar do školy k peci, tam jsou ty čtyři hlavy, co jsem pro něj dělal. Vezmi si můj mobil,“ zašátral rukou u opasku, „tady je, a zavolej švárovi Markovi, měli jsme se spolu sejít, tak ať tam pro mě přijede, abych tady pána nemusel už otravovat zpáteční cestou. Zavolej mu hned, všechno mu přetlumoč.“

Mluvil klidně, jako by se nic nedělo, jako by na tom telefonátu ani tolik nezáleželo. Snad otce trkne, že se něco děje, že se jedná o ty čtyři portréty, o nichž už doma několikrát mluvili. Kdyby tady jen místo otce stála máma, ta by hned věděla, na ni by se mohl spolehnout. Ale na tátu? Kdyby Slepýš viděl a mohl mrkat na znamení spiklenectví, hned by to udělal. Teď jenom zašátral rukou a nahmátl otcovo rameno.

„Vyřiď to hned.“

Vyšli na zasněžený dvůr. Šaman se jim motal pod nohama, až na něho musel Slepýš zavolat a poslat ho k boudě. Před vrátky stálo auto. Slepýš usedl do sedadla spolujezdce. Připoutal se.

Nastartovali.

„To je nějaký sportovní vůz, že jo?“ zeptal se Slepýš, aby sám sebe uklidnil.

„Porsche. Je to poslední model. Miluju sporťáky. Patří k chlapovi.“

„Tak jako k ženským plotna, ne?“ neodpustil si poznámku a jen doufal, že muž nepostřehne silnou dávku ironie.

„Přesně tak.“

Ne, naštěstí ne.

Teď jen přežít cestu a modlit se, aby dostal švagr včas zprávu. Policie musí zasáhnout dřív, než ten chlap dostane do ruky busty.

Světlo a tma

Ve Volarech se všechno odehrálo jako ve zrychleném filmu. Busty i ostatní práce byly vypálené, učitel Pavel je právě nakládal do svého vozu, chtěl je Slepýšovi zavézt. Vytáhl čtyři portréty. Nehledal je dlouho. Choval se nenuceně, dokonce i zavtipkoval. Asi neviděl zprávy. Jinak by ty dvě zavražděné poznal. Snad. Pokud jsou ovšem podobné fotografiím z televize. Slepýš zapochyboval i o těchto portrétech. Co když ztratil schopnost tvořit? Co když už nedokáže vymodelovat podle hlasu pravou podobu člověka? V myšlenkách se však dostával čím dál častěji k očekávanému zásahu policie. Předpokládal, že se náhle ozve kvílení pneumatik, pak vyskočí celá horda ozbrojených policistů, zařvou: „Ruce vzhůru, jste obklíčen!“ nebo tak nějak podobně a spadne klec. Místo toho byl kolem školního dvora naprostý klid, jen sníh křupal pod nohama. Muž si naložil své čtyři dívčí portréty do auta, rozloučil se, ještě potřásl učiteli i Slepýšovi rukou, popřál šťastné a veselé a byl pryč. Jen ledový pot z jeho dlaně zůstal na Slepýšových prstech. I při loučení se mu třásla ruka. Podával ji jak leklou rybu.

Pavel odvezl Slepýše zpátky do vsi. Pomohl mu vynést do ateliéru vypálené nádoby, většinou keramické šálky, vázy a hrníčky. Mezi nimi trůnily jen dva portréty, pro které si přijede zákazník až odněkud z Mnichova.

Po Pavlově odjezdu zašel Slepýš do kuchyně.

„Proč táta nezavolal švagrovi? Opakoval jsem mu přece, ať mu hned zavolá, ať mu řekne, že jedu s klientem, co si objednal ty čtyři hlavy, do Volar. Sakra! Ten chlap odjel i s bustami, jako by se nechumelilo. Mohli chytit svého vraha a mít pokoj.“

„Volal mu,“ řekla matka. „Jen cos odjel.“

„Tak potom vůbec ničemu nerozumím.“

„Člověk nemůže všemu porozumět. Na, tady máš svůj telefon. Marek ti bude volat, říkal, že se tě potřebuje ještě na pár věcí zeptat.“

„Měl přijet. Tvrdil, že se zastaví, když zjistil, že jsem jednu z těch zavražděných holek modeloval. Tak proč jen samé telefonáty?“

„Snad ti najednou nevadí, že s ním nebudeš mluvit osobně? Že by nějaká proměna? Že bys ho začal mít rád? To by spíš sjel blesk z čistého nebe. Zamysli se někdy nad sebou. Chováš se jak malej Jarda.“

„Jdu si lehnout.“

Slepýš popadl mobil a vyrazil do chodby. Netušil, že by jej matčina slova mohla tak zasáhnout. Nikdy Markovi neodpustí.

„A možná bys měl vědět,“ ozval se za ním mámin hlas, „že budeš strýčkem. Madla je ve třetím měsíci.“

„Cože? Já myslel… Vždyť když tu byla naposledy, říkala, že spolu nespí, že on chodí domů pozdě, že by chtěla mít děti…“

Byl zmatený. Vždyť přece zaslechl, jak si Madla na švagra stěžuje. Ničemu nerozuměl, nemohl pochopit, že by se zmýlil. Že by všechno byly jen jeho smyšlenky, jeho mylné dedukce? Musel se několikrát zhluboka nadechnout, jen aby zklidnil tok myšlenek. „Měl bych mít radost,“ napadlo ho, „měl bych být rád, že je u nich všechno v nejlepším pořádku. Tak proč sakra nejsem? Copak se ze mě stal už naprostý idiot?“

„Zaslechneš něco na půl ucha a už bys z toho vyvozoval bůhví co. Náš chlapeček si něco myslel! Víš co? Myslet je hovno vědět.“

Poslední mámina slova, která zaslechl ve chvíli, kdy zavíral dveře do pokoje, ho štípla jako bodnutí vosího žihadla. Musí si lehnout. Je unavený. Strašně unavený. Nic není na svém místě. Ani on.

Na silnici leží silná vrstva rozbředlého sněhu. Spodní část je namrzlá, stačí jen trochu přibrzdit a vůz dostává hodiny. Musí jet opatrně. Nový a nový sníh. Sype se. Stěrače jsou zapnuté naplno.

Odbočí z hlavní výpadovky, která dál vede přes Lenoru k hraničnímu přechodu Strážný–Philippsreut, a sjíždí k Soumarskému mostu. Tady není cesta prohrnutá. Před ním muselo projet auto, vyjeté koleje se zřetelně rýsují v hladké, asi deseticentimetrové vrstvě sněhu. Před každým stoupáním podřadí. Málem zůstává viset v kopci. Kola podkluzují. Nakonec se přece jen dostává na rovinku a může jet dál. Cedule s označením DOBRÁ 1 KM je z poloviny zakryta nalepeným sněhem, který sem navál vítr. Čeká ho poslední delší stoupání. Vůz nabírá rychlost, vklouzává do už vyjetých kolejí a nakonec se ocitá ve vsi. Před hospodou, v ostré zatáčce se zrcadlem zahne doleva a sjíždí ke značce KONEC OBCE. Za ní se tyčí temný dům. Číslo popisné 26. Vůz nechává stát u krajnice s rozsvícenými výstražnými světly. Vystupuje a prochází kolem zasněžené hromady zeminy. Musí jít opatrně, fošny vytažené z kolny teď tvoří bílou hradbu a člověk si nemůže být jist, kam šlápne. Vchodové dveře jsou zamčené. Zadní také. Je překvapený, že ho nevítá Šaman. Chvíli se rozhoduje, zda by neměl zazvonit, prsty pravé ruky se nakonec od zvonku odtahují a on vyráží zpátky k vozu. Nastoupí. Nastartuje. Vůz pomalu sklouzne z kopce a jako saně se sune po zasněžené ploše. Je vidět, že tudy projelo v poslední půlhodince několik aut.

Pstruh je už zavřený. Od hospody zamíří po bílé neposkvrněné cestě směrem k Novému Údolí. Ani sebemenší náznak jakékoli stopy po pneumatikách. Jede temným lesem, který částečně zakrývá chumelenice. Žádné chalupy. Jen husté lesy, občas slatiny, koryto Vltavy a železniční trať. Koleje v údolí končí, dál nevedou. Jediné světlo se plazí z jeho auta. V Novém Údolí stojí osamělý objekt penzionu. Teď je prázdný.

Cesta se větví dolů k penzionu a bývalému hraničnímu přechodu pro pěší a nahoru k samotě, kam má on namířeno. Dojede až k chalupě. Stojí na kraji lesa. Střecha je pokrytá kanadským šindelem a stěnu čtvercové přístavby zakrývá nasekané dřevo. Kousek od domu stojí skupina osamělých stromů, vesměs javorů a bříz. Pod okny se táhne široká pláň. Přes ni ještě před dvaceti lety vedl pás plotu s ostnatým drátem. Za stavením se černá prohlubeň malého rybníčku. Všude je ticho.

Vystoupí z vozu. V ruce se mu zaleskne dámský revolver. Brodí se sněhem ke vchodu do chalupy. Dveře jsou zamčené. Z kapsy vytáhne klíče, odemkne a zmizí v černém prostoru, aby se během chvíle vrátil k autu. Otevírá dveře spolujezdce, kde sedí svázaná Madla. Dívá se na něho. Chtěla by křičet, ale přes ústa má přelepenou pásku. Surově ji vytahuje ven. Pomalým krokem jde před ním. Ruce má svázané za zády.

Interiér je zařízený s dočasnou útulností všech víkendových chalup.

On zapaluje v krbu. Je už připraveno na podpal. Plameny se zakusují do dřeva. Přikládá dvě větší polena. Ona zatím stojí opřená o veřeje. Podívá se na ni. Potom se zvedne a kývnutím ruky ji donutí, aby šla do chodby. Na jejím konci jsou dveře, které otevře. Strčí ji dovnitř.

Madla couvá. Vyděšeně se ohlédne. On se zasměje. Je překvapený svým hlasem.

„Víš, proč vždycky pracujeme tady? Je tu naprostý ticho. Všude. I venku. Nikdo tě neotravuje a slyšíš každý nadechnutí, každý zasténání. Tady seš jak v hrobce.“

Když se na sebe Slepýš podívá pozorněji, zjistí, že je žena.

Slepýš měl velkou žízeň. Šel se napít z kohoutku v koupelně. Pokoj se nořil do tmavě šedivé clony. Nerozsvěcel. Nepotřeboval světlo. Cestu od postele do koupelny znal zpaměti, stejně jako všechny cesty po domě. Učil se je dva roky. Dva roky strávil tím, že si vše osahával, počítal kroky. Tak se naučil i všechny ostatní trasy z domu ven.

Marek běží zpátky do kanceláře, ze skříně bere i druhou nahrávku. Zkouší zavolat Madle, neúspěšně.

Jede přes město až k Dlouhému mostu. Čeká na semaforech. Zelená. Míří dál kolem Výstaviště a vysokoškolských kolejí k sídlišti Máj. Tam bydlí v jednom z paneláků jeho kolega, je o necelých pět let starší než Marek. Má však nižší hodnost. Do oddělení vražd nastoupil později. Kolegové si z nich dělají legraci, prý jsou jak dvojka z grotesky – jeden obr a s ním kulaťoučký skrček, dvojka k pohledání, bratři v triku. Už čeká před panelákem, ještě dojídá kus řízku s chlebem. Brada se leskne mastnotou jako slída v mokrém kameni. Nasedá.

„Člověče, vždycky jenom žereš.“

„To se ti zdá.“

„Hovno se mi zdá. Kdo má s tebou, kurva, furt jezdit? Místo mozku máš v hlavě pajšl.“

Za jízdy vytahuje mobil a ze seznamu vytočí číslo.

„Vezu tu druhou nahrávku.“

Ticho. Marka chytá vztek: „Tak mluv se mnou, do prdele, nebo ser písmena!“

Vůz se řítí průměrnou rychlostí sto deseti kilometrů v hodině. Tlouštík dává na střechu majáček.

„Přišli kluci na něco novýho, co jsem byl pryč?“ ptá se Marek.

„Ani ne. Ale dostal sem zprávu ze stopadesátosmičky, někdo jim volal, že viděl jednu z těch holek asi před měsícem na Šumavě.“

„Kde na Šumavě?“

„Právě tam, kam teď jedeme.“

Marek prudce otočí hlavu ke kolegovi, míjí je z protisměru kamion.

„Ví se, kdo volal?“

„Jako vždycky anonym. Prej ji viděli s ňákým Douchou.“

„To nám scházelo, Doucha je zdejší opilec. Uvidíme, co nám řeknou místní.“

Tlouštík vytahuje z kapsy zabalenou svačinu. Dva silné krajíce chleba a mezi nimi krvavou tlačenku.

„Běž s tím do prdele! Zasmradíš to tu vždycky nějakou prasárnou!“

Marek rychle stahuje okénko a teatrálně se z něho nadýchne čistého studeného vzduchu.

„Chceš kousnout? Dám ti kousnout, jestli teda chceš?“

„Nechci. Koukej dožvejkat, ať můžu zavřít okno.“

Okna domů jsou temná. Matným světlem svítí jen pouliční lampy. Vedle hospody se černá kamenná zeď hřbitova s kovanou mříží coby vchodem do hájemství nebožtíků, kde panuje ticho.

Oba kriminalisté spatří stín. Prudce se odlepí od kmene jilmu. Stín se krade podél zdi. Marek brzdí. Ze stínu se klube válcovitá postava s brunátným obličejem. Namol opilý mladý Doucha se vrací do své maringotky. Kymácí se ze strany na stranu a svého jezevčíka Emila drží za ocas. Pes visí přes rameno.

„Tak ten má dost,“ řekne Mirek a odplivne si.

„Posvítíme si na něj ráno. Daleko neuteče. Bude rád, když se doplazí do svýho kutlochu.“

„Zajímalo by mě, kolik promile má ten čokl.“

Nasednou a liduprázdnou ulicí sjíždějí dolů k temným obrysům chalup.

„Proč nesvítí?“

„Třeba sedí potmě a čeká.“

Vůz nechávají stát u krajnice s rozsvícenými světly.

„Podívej, tady ve sněhu. Pod smrkem.“

„Co má bejt?“

„Ty to nevidíš?“

„Sem asi slepej, fakt nevim.“

„Někdo tady udělal rukou rovnou plošinu, je vidět, že pospíchal, a pak sem nasázel tyhle kamínky.“

„Ňáký dítě, ne?“

„Tobě nic nepřipomínaj?“

„Ty, Marku, sem asi mimo…“

„Braillovo písmo! To je Braillovo slepecký písmo!“

Rychle vytáhne z kapsy zápisník a tužku. Pečlivě obkreslí kombinace teček, které drobné křemínky představují.

„Vypadá to jako vzkaz od Slepýše. Mrkneme do ateliéru a pak to v nejhorším případě rozluštíme. Kam by ale takhle na noc chodil?“

Hlavní vchod je uzamčený, obcházejí dům.

„Šamane?“

Ticho.

„To je divný, vždycky štěká.“

Marek se skloní k boudě a zašátrá v ní pravicí. Je prázdná. Opře se o podlahu boudy, dlaň se dotkne čehosi vlhkého a lepkavého.

„Třeba se někde blízko hárá fenka.“

„Šaman je starej pes. Člověče, asi jsem šáhnul do psího hovna. Šaman se musel totálně podělat.“

Dveře jsou zamčené.

Marek zabuší pěstí. Ticho.

Zazvoní.

„Kdo je tam?“

„To jsem já, Marek.“

V zámku zarachotí klíč. Ve dveřích stojí otec a rozespale mžourá do tmy. Otevírá dveře dokořán. Je zachumlaný do kabátu, zpod něhož vykukuje pyžamo. Muži vstoupí do osvětleného prostoru.

„Zaskočím si jenom umýt tu ruku… sakra… to nebylo hovno! To je krev!“

Slepýš prošel temným pokojem. Usedl na pelest postele. Byl rozrušený. Cítil v hrudi nesnesitelné napětí. Netušil proč. Raději znovu ulehl. Oči měl otevřené. Kdyby viděl, zíral by do stropu.

Muž leží na sněhu. Prsty šátrají po hrudi. Kašle krev. Opírá se o levý loket. Pravou rukou křečovitě rozepíná bundu. Na levém boku má bolestivou podlitinu. Nemůže popadnout dech. S hlubším nádechem mu do plic zajíždí ledová jehla. Pokouší se vstát. Nejde to. Raději se plazí po čtyřech směrem, kde vidí siluety stromů.

Slepýš jde k autu, otevírá kufr a vytahuje digitální kameru a loveckou brokovnici. Zapíná kameru. Brokovnici drží v pravém podpaží, prst připravený na kohoutku. Jde po stopě plazícího se muže. Sedí opřený o kmen javoru a míří na Slepýše pistolí. Něco křičí do mobilu. Třesknou dva výstřely. Jejich zvuk se slije do jednoho táhlého štěknutí. Mužovo tělo dál sedí opřené o strom, jen krk a obličej hyzdí drobné krvavé rány. Telefon se rozprskl o strom. Hlaveň brokovnice zajíždí do sněhu. Slepýš loví v kapse bundy. Zazní ještě dva výstřely z dámského revolveru a zanechají stopu na mužově břichu a hrudi. Vrací se i se zbraní k chalupě. Oklepe sníh z bot a vejde.

Slepýš nemohl usnout. Převaloval se. Vzdychal. Po chvíli vstal, převlékl se a přešel do ateliéru. Nerozsvěcel. Rozhodl se pracovat. Vzal hlínu a hnětl ji. Snad aspoň tady přijde na jiné myšlenky a ta úzkost zmizí. Snad.

Marek drží mobilní telefon a vytáčí číslo ze seznamu. Netuší, že se mu snaží dovolat Madla. Utíká pěšinou podél řeky. Chce uniknout muži, který byl milencem obou zavražděných dívek.

„Slepýši, jsi tam?“

V telefonu cosi chrčí. Zaslechne k smrti vyděšený Slepýšův hlas.

„Je tady!“

Tupá rána, jako když telefon naráží do sudu a topí se.

Ticho.

„Doprdele!“ Marek zbledne. „Asi jsem všechno posral.“ Znovu se podívá na svou dlaň. Leskne se na ní čerstvá krvavá skvrna.

„Rychle k autu!“

Oba kriminalisté proběhnou kolem starce.

Zaslechne jen, jak dole pod oknem prásknou dveře od vozu. Zvuk motoru a rychlý, až zběsilý start. Za chvíli se už kolem rozhostí hluboké tíživé ticho.

Sněží.

Na bílé vozovce se černají dvě stopy po pneumatikách.

„Sakra!“

„Tady,“ řekne Marek a přikrčený sleduje vyjeté koleje, vedou do mírného svahu. Kolem se válejí polámané větve a vývraty.

Sníh cukruje silnici. Marek šlápne na plyn.

Minou poslední dům. Stojí osaměle vpravo od silnice. Svou bílou fasádou splývá s valícím se sněhem. Okna jsou slepá. Starý džíp je zaparkovaný na plácku před vchodem. Vedle džípu se černá obdélník a z něho vystřeluje stopa pneumatik.

Kriminalisté jedou vstříc siluetě tmavě fialového lesa, poskvrněného žlutavým povlakem stále hustšího sněhu.

Když dorazí na plac před hospodu Pstruh, stojí na parkovišti šest vozů. Veškeré vyježděné koleje od pneumatik končí tady.

„Máme z prdele kliku.“

Marek potichu vystoupí.

Obcházejí jedno auto za druhým, nahlédnou dovnitř, vyzkoušejí, zda jsou zamčená.

„Běž se podívat z druhý strany hospody, je tam zadní východ. Mohli projít hospodou a vyjít ven.“

Oklepe sníh z bot a vejde do místnosti, kde se válí mračna kouře. Dlouhovlasý mladík s neholeným strništěm na bradě hraje na kytaru a půlka osazenstva zpívá. Marek kývne na servírku, která roznáší pivo.

„Mohla byste na slovíčko?“

„Moment, jo? Za minutku jsem u vás.“

Stoupne si k výčepu, odkud má výhled do sálu. Z prosklených dveří vykoukne kulatá hlava tlouštíka. Rozhlédne se kolem a chvilku mu trvá, než postřehne svého nadřízeného opírajícího se o dřevěný rám. Zakroutí hlavou a zmizí v prosklených dveřích.

„Čím posloužím? Pivko?“

„Kdo z nich sem dorazil jako poslední? Je to tak pět deset minut.“

„K čemu to potřebujete?“

„Jsem od kriminálky.“

„Aha.“

„Kdo z nich?“

„Jsem servírka, ne hlídač.“

„Ženská, neserte…“

„Ten párek v rohu. Jezdí sem pravidelně. Pochybuju, že hledáte právě ty dva.“

Oba kriminalisté se vrátili k vozu. Usedli.

Marek nastartoval a sešlápl plyn. „Museli jsme sledovat falešnou stopu.“

„To mi říkáš, tlustoprde, novinu. Byli jsme celý hospodě jenom pro smích.“

„Děláme jenom svoji práci. Měl by sis, Marku, odpočinout. Seš přetaženej… A neříkej mi už nikdy tlustoprde. To, že ty si šéf, neznamená, že mě můžeš urážet. Řeš si svý mindráky jinde.“

Oba civějí. Nemluví.

Marek zabrzdí.

„Ten džíp stál tady a vedle něj prázdnej černej flek.“

„Jo, taky sem si všim. Kurva práce.“

Vjedou do vesnice. Zastaví u domu Růži Málkové. Vejdou nízkými vrátky, která jsou přichycená ke sloupku plotu kouskem špagátu. Zazvoní. Marek po chvíli zabuší do dveří pěstí.

„Kdo je to?“ ozve se vystrašený hlas, „zavolám policii! Taky tu mám psa!“

„Paní Málková, tady je policie, jsme od kriminálky a vyšetřujeme ty vraždy, já jsem Marek od Madly.“

„Váš hlas poznávám, ale nezlobte se, takhle v noci vám neotevřu.“

„Jen nám řekněte, nemotal se tu kolem někdo cizí?“

„Nikoho jsem neviděla.“

„Ani Slepýše se Šamanem?“

„Ne, říkám – nikoho.“

„A co mladej Doucha a ty zavražděný holky?“

Ticho.

„Ty holky jsem viděla v televizi a Douchu v hospodě, kde jinde bych ho taky měla vidět?“

„Takže, nikoho jste neviděla a nic neslyšela?“

„Ne. Spala jsem a spát zas pudu, jestli to je všechno.“

„Ano, je to všechno. Ráno se ale zastavíme, třeba si na něco vzpomenete.“

„Nevzpomenu, nemám na co. Sbohem.“

Vyjdou zpátky na silnici. Zajistí vrátka a sednou si do vozu.

„Nic moc, co?“ utrousí tlouštík. „Jak kdyby nám babka věšela bulíky na nos. Zejtra to z ní musíme vydolovat.“

„Ještě zkusíme starostu, bydlí nahoře v řadovce. A taky Standu. Někdo si sakra musel všimnout, že se tu ten šmejd potlouká.“

„V poslední době mám pocit, že nevšímavost je národním sportem.“

Marek stojí u kamenné zídky, z níž čouhá vysoký plot. Zazvoní jen jednou, krátce, ví, že Standova žena je nemocná. Doktoři objevili nádor. Když nebyl Standa na place, staral se o ni, střídali se se synem a snachou.

V okně se objeví temná silueta.

„Koho to čerti nesou takhle pozdě?“

„To jsem já, Stando, Marek od Madly.“

„Jó, Marek, tak moment, hodím něco na sebe a sejdu dolů. Nechci vzbudit mámu, už tak je zázrak, že vůbec usnula.“

Během chvilky stojí mezi nimi, v pyžamu a teplé péřové bundě, na nohou rozšmajdané boty pokryté cákanci barvy.

„Zdravím, o co kráčí, mládenci? Něco se Slepýšem?“

„Proč si myslíte, že je něco se Slepýšem?“

Standa zatáhne a vyfoukne kouř vstříc padajícím vločkám.

„Kdo má tady v okolí džíp?“

„Džíp? Kdekdo, je to silnej auťák s náhonem na všechny čtyři, nejlepší do týhle sibérie…“

Probudí starostu. Chce na ně poštvat svého vlčáka. Tvrdí, že o ničem neví, nikoho neviděl, nestrká nos do cizích věcí.

Proč je zajímá jeho auťák?

„Kurva, ten chlap mi připomíná naše politiky. Taky by člověka samou láskou sežrali.“

„Zejtra si ho proklepnem.“

Nasednou do auta a vyrazí chumelenicí k Soumarskému mostu.

„Poznal učitel ty zavražděný holky?“

„Si pište, že je poznal.“

„Že nic nehlásil.“

„To nehlásil.“

„Nikdo nic nehlásil. Jako by ty holky ani neexistovaly. Přitom víme, že se tu jedna z nich asi před měsícem producírovala s místním ochmelkou.“

„S Douchou?“

„Jo, s Douchou.“

„Tak to se ke mně nedoneslo.“

„Lidi mlčej jak pařezy. Proč sakra?“

„Jsem u policajtů pětatřicet let, byl jsem policajtem už za komoušů, jsem policajtem i teď a doufám, že to tak zůstane až do důchodu. Ty lidi tady znám dost dlouho na to, abych věděl, že za komančů všichni – nebo, abych jim nekřivdil, každej druhej – práskali pravděpodobný narušitele státní hranice. Všichni jsme naplaveniny kdoví odkud. Kdekdo byl pomocníkem SNB. Kdekdo během těch čtyřiceti let. Jo, udávali. Pro potěšení? Starou belu! Byla to nutnost, jak přežít. Teď už udávat nemusej, proto mlčí.“

„Sakra, tady jde ale o dvojnásobnou vraždu mladých holek a nějakej pošahanej psychopat se nám volně potuluje po kraji, jako by se nechumelilo. Chápeš ten rozdíl?“

„Jo, to chápu.“

„Venku furt chumelí.“

„Je deset pod nulou.“

„Tak na to vem jed, že tam nahoře už je mínus patnáct, možná víc. No, dneska v noci bych nechtěl spát venku.“

Marek přijíždí ve voze s policejním majáčkem k chalupě. Je ráno. Svítí slunce. Nesněží. Sníh se třpytí. Z vozu vystupují čtyři postavy. Beranidlem vylamují dveře. Během několika vteřin dveře leží v chodbě domu. Vpadly tam jak kus nakrojeného dortu. Marek ještě s jedním mužem vstupuje dovnitř. V ruce drží každý z nich svou služební pistoli. Chodba je prázdná. Ticho. Nikde nikdo. Jen na konci chodby se černají dveře. Pokusí se je otevřít, jsou zatarasené. Marek volá specialistu, který je otvírá. Zas beranidlem. Kriminalisté se tisknou ke stěně. V šeru místnosti vidí muže, sedí na židli a míří na ně brokovnicí. Muži zákona střílejí. Mužovo tělo se sesouvá ke straně. Nehýbe se. Záhy zjistí, že prostříleli už mrtvého člověka.

Marek se rozhlédne po místnosti. Na kavalci zahlédne jakýsi bílý chomáč. Přistoupí blíž.

„Sakra, zakrvácený polštářky vaty a ňákej kysličník.“

Kriminalisté stojí uprostřed vybaveného sadomasochistického salonu.

Kladl hliněné hádky jeden na druhý. Pracoval rychle. Začal se potit. Čelo měl orosené a cítil čůrky stékající z podpaží k bokům. Rukama špinavýma od hlíny se svlékl. Odhodil pracovní plášť i triko. Modeloval do pasu nahý.

Výstup je náročný. Co chvíli se propadá sněhem mezi zledovatělé kameny. Podrážky bot kloužou. Kolem trčí pahýly stromů. Vidět je daleko. Nic nestojí ve výhledu.

Nerozhlíží se, dívá se jen pod nohy. Když se dostává konečně na rovinu vedle tiché restaurace na Třístoličníku, je zadýchaný a po těle mu stékají potoky potu. Brodí se dál po hřebenu směrem na Trojmezí a Plechý. Nohy až po kolena zapadají do čerstvé krusty sněhu. Hluboké stopy ho vedou stále kupředu. Občas musí přelézt spadlý kmen suchého stromu a několikrát, když mu noha pod sněhem zapadne mezi skryté balvany, vytáhne jen nohu zabalenou do promáčené ponožky, bota zůstává trčet tam dole. Šedivý příkrov noci se pomalu barví do žluté, která přechází v azurovou modř. Mrazivý vzduch štípe do plic. Pokožka na tváři je sytě červená. Před ním jde žena. Má svázané ruce za zády. To ona mu vyšlapává cestu. Teď padá na tvář. Na čele se objevuje krev. Slepýš si opět s překvapením uvědomuje, že je ženou. Na rukou má pletené prstové rukavice. V levé ruce svírá dámský revolver a v pravé drží digitální kameru. Natáčí Madlino utrpení. Holé uschlé kmeny smrků stojí jeden vedle druhého, jak zapíchaná obří párátka. Všude je ticho. Jen dvě ženy se brodí sněhem. Slepýš a Madla.

Madliny nohy se znatelně chvějí. Podlamují se. Padá.

„Nemůžu, nemůžu, nemůžu…“ opakuje stále dokola až do chvíle, kdy třeskne výstřel a sníh se před ní rozletí do stran.

„Další kulka ti prostřelí mozek. Zvedej se!“

Namáhavě se souká zpátky na nohy. Krok je nejistý, co chvíli přepadává do jedné či druhé strany. Kulhá. Obě chodidla má posetá krvavými puchýři. Prsty už nepohne. Tělo se třese jak v horečce. Její skelný pohled vnímá už jen bílou prázdnotu.

Doklopýtá k cedulce, na níž je napsáno PLECHÝ 1378 M.

Žlutá značka se stáčí dolů k Plešnému jezeru.

„Tak – a tady dolů k tomu obelisku.“

Madla padá, její tělo sjíždí o patnáct metrů po neviditelné stezce mezi stromy. Slepýš za ní pomalu sestupuje. Bere bezvládné tělo za nohy a jako saně je táhne. Před ním se tyčí pomník věnovaný šumavskému básníku Adalbertu Stifterovi.

Když se Madla probírá, už je připoutaná za obě zápěstí ke kovovému hrazení, které je přibetonované ke skalní plošině. Stojí ve sněhu na skalním ostrohu zády k pomníku. Půl metru od jejího chodidla je prázdnota. Hluboko dole leží pod skalní stěnou Plešné jezero.

Slepýš jí lije do úst vodku. Madla se zakucká.

Vzhlédne. Na kraji skalního výčnělku stojí na stojanu zapnutá kamera. Druhou kamerou ji sleduje Slepýš. Zamíří objektiv kamery i na sebe. Když si přehraje kus záběru, vidí nakrátko ostříhanou brunetu s ostře řezanými rysy.

„Vidíš, žes to zvládla,“ říká Slepýš hlubokým ženským hlasem.

„Co po mně chcete? Neznáte mě.“

„Zahrajeme si hru.“

„Jakou hru?“

„Budeš hvězdou mýho filmu. Bude to taková hra doopravdy.“

„Hra doopravdy?“

„Jo, zlato. Já teď pomalu touhle ostrou břitvou rozřežu tvý šaty. Spadnou na zem jak slupky cibule a ty tu budeš stát nahá. Jestli po tvým těle poteče krev, záleží jenom na tobě. Když se budeš bránit, zabolí to.“

Slepýš se pomalu přibližuje a vsouvá břitvu pod její kabát. Každé škubnutí břitvy a párání látky sleduje skrz hledáček kamery.

„Ne!“

„Já tě varovala.“

Madla má zavřené oči. Strach ji ochromuje. Slepýš jí nakonec zouvá rychlým škubnutím i promáčené polobotky.

Stojí tu nahá, jen rozřezané cáry šatů se válejí okolo. Mladé tělo se choulí do sebe. „Je krásná,“ pomyslí si Slepýš.

„Teď začne naše hra. Uvolním ti pouta. Ty budeš mít dvě možnosti. Buď se pokusíš utéct, v tom případě začnu střílet, nebo si vezmeš kameru a skočíš dolů. Já tě budu natáčet seshora. Natočíme spolu film, co říkáš?“

„Vy jste blázen.“

„Je mi jedno, co si o mně myslíš. Vyber si.“

„Kdo jste, proboha?“

„Natáčím filmy, pravdivý filmy, žádnou umělou fikci. Nevěřila bys, kolik lidí prahne po takovým bijáku. Lidi chtěj násilí, jsou tím posedlý, už je nebaví čumět na nějaký herce, oni chtěj skutečnej život. Skutečnou smrt. To jsou filmy budoucnosti, to je budoucnost.“

„Bože!“

„Teď ti rozepnu pouta. Pamatuj, že držím revolver.“

Cvak. Obě ruce klesají ke stehnům. Nohy se v kolenou podlamují. Nahá sedí ve sněhu. Chytá se zábradlí, zkřehlé prsty nemohou sevřít kovovou trubku. Přidržuje se tedy jen loktem a vstává. Nohy se posouvají vpřed v nepřirozeném úhlu.

„Vezmu si tu kameru,“ zašeptá.

Madla se chytá Slepýšova ramene. Téměř ho objímá. Kameru bere do rozevřených dlaní.

Ze stromu padá sníh. Strhává malou lavinu. Slepýš se otáčí a vidí policistu. Míří na něho pistolí.

Zvuk výstřelu se vrací v několikeré ozvěně zpátky. Policista padá do sněhu. Ještě zmáčkne kohoutek.

Slepýš zavrávorá. Z břicha se mu valí krev jak inkoust po pijáku. Udiveně se dívá na barevný flek. Slepýš vystřelí ještě jednou. Policista se nehýbe. Madla se třese, neudělá nic. Slepýš ji silně obejme.

„Něco si přej. Všechno se ti splní.“

Madla pustí kameru na zem. Dámský revolver dopadne vedle ní. Na skále stojí dvě ženy přitisknuté jedna k druhé. Nedívají se dolů. Mají zavřené oči. Slepýš Madlu políbí.

Jak siamská dvojčata letí obě těla v těsném objetí dolů. Nedopadnou pod dvě stě šedesát metrů dlouhou stěnu mezi uschlé stromy, vznesou se nad jejich vrcholky, jako by byla drobným černobílým chmýřím unášeným větrem, pírkem z ptačího těla. Přeletí úzký pás smutných smrkových pahýlů a snesou se k zasněžené hladině jezera. Z dálky mohou připomínat taoistický symbol jin a jang. Jen z veliké dálky.

Tenká vrstva ledu povolí. Těla se vnoří do ledové černé vody a klesnou rychle ke dnu mezi omleté balvany. Voda z ledovce je vcucne do sebe a ony se promění ve dvě zakleté jezerní královny. Jsou jezerními královnami. Jedna bílou, druhá černou, obě krásné ve chvíli smrti. Teprve smrt smíří jejich protiklady.

Nad jezerem vládne ticho.

Unavil se. Často zíval. Bustu nechal nedodělanou, jen ji přikryl vlhkým hadrem a igelitem. Šel do koupelny. Umyl si ruce, opláchl obličej a znovu si vyčistil zuby. V pokoji se převlékl do pyžama a uložil se ke spánku. Na budíku nahmatal půl šesté. Nevěděl, jestli je ráno, nebo večer. Usnul rychle. Přesunul se na bok a cosi nesrozumitelného vykřikl. Zašermoval rukou před nevidomýma očima. Kvantový fyzik měl pravdu, on opravdu vidí.

Marek stojí opřený o zábradlí a dívá se dolů k jezeru. Chvěje se. Za jeho zády se tyčí Stifterův pomník. Tam dole v hlubině leží jeho žena Madla. Její nahé tělo je srostlé s tělem temné Diany, lovkyně, která ráda ubližovala mladým dívkám. Marek ještě dnes podá výpověď. Prodá dům v Havlíčkově kolonii a odjede na Šumavu, kde si pronajme chalupu.

Čas se zklidní a zapluje do vyšlapaných úzkých pěšin. Lidé ze vsi už zas budou řešit běžné každoroční problémy. Přejde třetí adventní neděle, pak celý týden. Během poslední adventní neděle se sejdou před hospodou. Bude po poledni. Ženské vytáhnou krabice plné vánočního pečiva. Pro děti. Dají si k tomu horký čaj s medem, dospělí svařené víno a mužští slivovici. Nejlepší pečivo napeče Slepýšova matka. Usadí se vedle svého muže na dřevěné lavici pokryté ovčí kůží. Pokývne hlavou a nepřítomně se usměje. Opře se o mužovo rameno. Obejme ji. Budou usrkávat horký nápoj a dívat se do padajících vloček.

Standa vezme harmoniku. Lidé se roztancují. Kdosi z mladých lesáků vytáhne kazeťák a Standu vystřídá bigbít.

„Slepýši, netancuješ?“

Standa vezme do dlaně Slepýšovu ruku, v níž trčí prázdný hrnek. Dolije mu.

„Zatím ne. Není mi do tancování.“

„Dáš si panáka? Pojď, dáme si spolu.“

Standa nečeká na odpověď a nalije do velkých sklenic od hořčice. Kopnou je do sebe.

Standa urovná deku, do níž je zahalena jeho žena. Vypadá spokojeně. Nic nejí ani nepije, jen sedí ve starém, časem odřeném křesle, zabalená do dek a do kabátu. Dívá se, jak se ostatní baví.

„Pojď, zatancujem si,“ řekne Standa a vezme Slepýše kolem ramen. Obejmou se a jak dva medvědi podupávají do rytmu. Sníh se podvoluje jejich dusotu. Píseň zrychlí, jejich nohy připomínají hydraulické písty jakéhosi lisu, vražedné tempo je rozkmitá a oni se svalí do sněhu. Oběma stékají po tvářích slzy.

„To musíme zapít.“

„Ano, musíme.“

Slepýš zůstává sedět na zemi. Má pocit, jako by se už nikdy neměl nadechnout.

Standa mu podá sklenici.

„Nevím, jestli to bez ní zvládnu. Nevěřím tomu, já…“

„Ale jo, kamaráde, zvládneš. Zvládnuls to už jednou, tak to zvládneš i podruhý, věř mi.“

Ticho se líně povaluje ateliérem. Válce prachu se topí v proudech slunečních paprsků, které sem dopadají střešním oknem. Vytvářejí v trámoví i na prknech podlahy směsici impresionistických obrazů v Renoirově stylu. Modré stíny, jasná žluť a bílé fleky. Hlína pečlivě zabalená do igelitu vydává svou charakteristickou kořeněnou vůni. Gramofon spí, snad odpočívá. Stojany nehybně stojí, jsou prázdné. Žádné rozdělané busty, žádné figurky, žádná keramika. Místnost je uklizená. Jen v křesle a na židli sedí dvě postavy. Vypadají unaveně. Muž s mohutným sudem pupku vzdychá. Na paži se černá smuteční páska. Sedí tu tak už půl hodiny. Půl hodiny v naprostém tichu. Ve váze, kterou pro jeho ženu Kristýnu Slepýš vymodeloval, je kytice rudých růží. Stojí na stolku vedle křesla společně s urnou. Štíhlá postava, sedící na židli, se obrací k zavalitému příteli, prsty bloumají vzduchem, protínají chuchvalec prachu a válec světla, než se dotknou kolen kamaráda.

„Potřebuju, Stando, abys mě někam odvedl.“

„Teď hned, Slepýši?“

„Ano, radši hned. Dnes poprvé cítím ve vzduchu jaro.“

„Jo, oteplilo se. Všude to taje.“

„Měl jsem zvláštní sen. V něm jsme spolu každý den ráno chodili nahoru pod Stožeckou skálu. Od prvního dne, kdy slezl sníh. U dřevěné kaple jsme se posadili k prameni. Voda, jak tekla drobným čůrkem, jako by zpívala. Nabral jsem ji do dlaní a pil. Potom jsem si vypláchl oči. Mohli jsme tam tak spolu sedět posté, potisící, čas nehrál roli. Když jsme tam přišli naposledy, znovu jsem se napil, znovu vypláchl oči. Dlaně jsem oddálil od tváře. Viděl jsem, nebyl jsem slepý. Bylo to přirozené jako pití z pramene. V tu chvíli jsem pochopil, že právě teď jsem oslepl a v tu samou chvíli prozřel. Já jsem ta vraždící psychopatka i její oběti, Madla je já, i Marek, táta s mámou, ty, Kristýna i tvůj syn, ten vědec Drtič i jeho syn Samuel, vy všichni jste já. I Šaman, Stožecká skála, kaple, pramen, řeka a lesy, všechno je já. To poznání je jak blesk. Projíždí celým tělem od hlavy až po prsty u nohou. Jako kluk jsem ztratil zrak poté, co jsem zahlédl něco neuvěřitelně jasného. Ve střepu z lahve, co se válel pod skálou, se odrážel kousek z Boha. Pak jsme sešli dolů k Dobré a Soumarskému mostu. Přešli jsme loukou až k řece, kde stál starý, téměř ztrouchnivělý most. Některá prkna chyběla. Slepec tam mohl, kdyby šel sám, bez hole, propadnout do proudu řeky. Dostali jsme se přes něj a šli dál mezi velikými trsy trav až k bělostným břízám. Tam se tyčily betonové skelety bunkrů, byly posazené jak hříbky v mechu. Sedli jsme si spolu na břeh Vltavy. Bylo to příjemné místo. Nad námi se tyčil lišejníkem porostlý strom. Dlouho jsme se dívali do proudu. Občas jsme zahlédli malé vranky. Ležely nehybně na dně jak pravěké ryby a jen tu a tam vyrazily dál. Pak přišla Madla s Markem. Sedli si k nám. Kolem pobíhaly jejich děti. Nemluvili jsme, jen jsme tam v tichu sledovali krajinu a klidný proud.“

Dál sedí proti sobě, nehýbají se, i vzduch se zastaví, než se opět roztočí spirálovitým pohybem ve sluneční záři.

„Dobře, vyrazíme,“ říká Standa, „předtím mi pomůžeš rozprášit její popel na Kamenné Hlavě. Přála si to.“

Slepýš vstává ze židle, obejme přítele, sedícího dál v křesle. Standovi stékají po neholené tváři slzy. Potom se narovnává, přistupuje ke gramofonu. Nadzvedne víko, připomíná víko rakve. Naposledy vkládá na kotouč gramofonu černou vinylovou desku – Dvořákovu Novosvětskou.

Dvě postavy jdou tajícím sněhem. V příkopu u cesty už bublá voda. Je teplo.

Standa zastavuje. Sotva popadá dech. Slepýš čeká.

„Vem ji na chvíli, prosím tě. Nějak se mi blbě jde.“

Slepec prsty přejíždí po chladné urně. Připadá mu zvláštní, že se někdo tak objemný, jako byla paní Kristýna, vejde do tak malé nádoby. Uchopí ji pevněji, aby mu nevypadla.

Když vyjdou na Kamennou Hlavu, je Standa propocený a zadýchaný. Usedá na lavičku. Tady v jiné situaci a snad i v jiném čase potkal Slepýš vědce Drtikola. Jako by to byl jen sen. Henry Drtič ve skutečnosti neexistuje. Musel si ho vymyslet. Uvěřil svým úvahám, ze kterých ho vytrhl hlas hospodského.

„Chtěla by ležet u toho obrovskýho balvanu. Dojdeme tam. Sakra, už jsem starej chlap, sotva lezu.“

Standa paží objímá Slepýše. Prodírají se sněhem mezi spadanými větvemi stromů. Nohy se boří. Do bot proniká vlhkost. Nohavice jsou promáčené, studí do lýtek.

„Tady vlevo je pod zemí sklep. Bejval tu statek.“

„Hrával jsem si v něm jako kluk. Tenkrát jsem ještě viděl. Jenom na ten sklep pomyslím, mám husí kůži. Přitahuje mě a zároveň se bojím.“

„Jsme tady. Kvůli tomuhle obrovi se tady říká Kamenná Hlava. Teď je převalený na zemi, ale mám fotky, na kterých stojí jak vejce na dalším šutru. Kristýnka bude odpočívat u něj a on ji ochrání. Já to bohužel nezvládl.“

Standa padá do sněhu, dlaní hladí drsný povrch balvanu. Brečí.

„Ukaž… tady je to správný místo… V závětří. Budeš ml chybět, holčičko.“

Otvírá urnu a sype prach kolem kamene i na něj.

„Slepýši, umíš se modlit?“

„Modlit? Snad jen Andělíčku, můj strážníčku.“

„Tak se pomodli. Já neumím ani to.“

Stojí v tichu. Jen zdálky zpívají ptáci. Jsou opilí přicházejícím jarem. Voda pod sněhem probublává.

Standa se otáčí ke Slepýšovi. Utírá si dlaní slzy.

„Musím ti něco říct. Ta ženská koupila chalupu na Novým Údolí díky mně.“

„Myslíš tu vražedkyni Dianu?“

„Jo. Přijela jednou se svým manželem a že prej chtěj tady koupit usedlost. Tvrdili, že maj rádi klid, a jestli o něčem nevím. Nejlíp o nějaký samotě v lesích. Tehdy bylo na prodej bejvalý skladiště péesáků, ze kterýho v osmdesátejch letech udělali chalupu na bydlení. Řekl jsem jim o tom a domluvil schůzku se starostou. Platili na prkno a já dostal provizi za zprostředkování. Od tý doby mi sem tam přihráli nějakej ten kšeftík, sháněl jsem jim zvěřinu, většinou si ji nechali upravit už ode mě. A taky slivovici. Že tam prováděj takový prasárny, jsem ale nevěděl. Žil jsem v domnění, že jsou to zazobaný Rakušani, co se zamilovali do Šumavy.“

„Švagr říkal, že měla ve vsi komplice.“

„Říkáš komplice? Doucha byl chudák, kterej za eura udělal cokoli. Kupoval si pak o to víc chlastu. Ať byl, jakej byl, takhle dopadnout neměl.“

„Já nemyslím Douchu. Byl tu ještě někdo.“

„Vážně? Ne, tomu nevěřím. Nevěřím, že by jí s těma vraždama někdo z našich pomáhal.“

„S vraždami ne, ale třeba si myslel, že to všechno dělal ten makléř, co si objednal busty. Možná se do toho namočil nějakou podivnou náhodou. Třeba ho vydírala. Nebo potřeboval prachy. Anebo s ní spal.“

„Ne, ne, nikdo z našich jí nepomáhal, věř tomu, Slepýši, z našich určitě nikdo.“

Standa přenechá hospodu synovi. Dá mu i dům. Sám žije v malé garsoniéře nad hospodou.

Marek se změní. Mlčí. Čte knihy. Nad stránkami sedává pod větvemi stromů na březích Vltavy nebo v lesních zákoutích, kam lidé nechodí. U postele mívá kopičku rozečtených románů a povídek, většinou šumavských autorů – Stiftera, Klostermanna, Urzidila… Hodně peněz utrácí za staré pohlednice Šumavy. Má několik alb, do nichž je ukládá. Nesbírá je však tak jako ostatní sběratelé; než pohlednici koupí, musí jej něčím oslovit – místem, atmosférou, lidmi. Sedává pak nad nimi a píše v náhlé inspiraci jakési postřehy.

Tak, jak přijde, i zmizí. Jeho bavorák stojí ve dvoře u domu. Marek do něho nikdy nenasedne. Vyrazí, jako vždy jen s knihou, směrem ke Kamenné Hlavě a dál na Krásnou Horu a Nové Údolí. Zahlédnou ho naposledy, jak jde nahoru ke Třístoličníku. Nevrátí se. Ani večer, ani ráno, ani za týden.

Z ciziny přijede Markův bratr, chce ho najít. Pátrání nikam nevede. Jediné, co mu Standa se Slepýšem mohou předat, je pár pohlednic. Nic víc se z jeho rozsáhlé sbírky nenajde. Alba zmizí, jako zmizí on sám.

Komplice, který vražedkyni pomáhal, policie nedopadne. Těla dvou žen se pod skálou nenajdou.

Sochař má víc zakázek, než je mu milé. Nejraději modeluje vázy a ozdobné nádoby. Busty dělá s nechutí. Nakonec s nimi skončí úplně. Posledních šest portrétů vytvoří pro své blízké. Vymodeluje Madlu, svou matku, otce, Marka, Standu a Šamana.

Od onoho pondělního odpoledne a úterního rána po druhé adventní neděli uběhne devět měsíců. Devět měsíců, co trvá u žen těhotenství a ony pak porodí nový život do starého světa. Standu zlobí kyčle, chůze mu dělá problémy, silná artróza v koleni. Objeví se v ateliéru, jak mívá ve zvyku, a celé dopoledne jen sedí a pozoruje Slepýše při práci. Poslouchají černé desky.

„Potřebuju, abys mě tam zas odvedl,“ řekne Slepýš.

„Teď hned, Slepýši?“

„Ano, raději hned.“

Dlouhé vyzvánění mobilního telefonu. Zmateně hmatal prsty po polici nad postelí, než si uvědomil, že má telefon v koženém pouzdře u opasku kalhot. Kalhoty se válely i s košilí na zemi. Tentokrát po něm sáhl hned.

„Nazdar, Slepýši,“ ozval se Standa.

„Ahoj.“

„Co žes včera už nezašel?“

„Celou noc jsem makal.“

„Jo, tak to jo, hele, já si to myslel. Takže hotovo?“

„Jak se to vezme.“

„Hm, Slepýši, proč volám. Mám dneska narozeniny a rád bych tě pozval na skleničku. Tak snad mi nedáš košem?“

„Všechno nejlepší, Stando. A kolik je vlastně hodin? Vidím, že je tma, aspoň tady je černo jak někde pod zemí.“

„Bude šest. Dáš si u nás i večeři, mám skvělej kančí guláš.“

„Dobře. Za chvíli jsem tam. Jenom nemám žádný dárek.“

„Na to se vyser. Hlavně žes stihnul tu vázu pro Kristýnu. Bude mít radost. Víš, jak na tom je. Už moc nevychází a do hospody zajde jenom na půl hodiny spíš posedět se ženskýma. V poslední době jí je hodně blbě.“

„To je mi líto.“

„No, mně taky. Těšim se na tebe, kamaráde.“

Slepýš vymáčkl hovor, vrátil mobilní telefon zpátky do koženého futrálku a zamířil do chodby. V koupelně si spěšně opláchl ruce i obličej, otřel se do ručníku. Vrátil se do pokoje, oblékl se a z ateliéru přinesl teplý svetr. Byl rozespalý. Uvědomil si, že prospal skoro celý den. Schody zavrzaly. Sestoupil rychle. Popadl bundu. Na klíče zapomněl. Nechal je viset na kovovém poutku věšáku. Chtěl se vyhnout setkání s rodiči. Chvátal. Neměl náladu jim vysvětlovat, proč odchází z domu. Nechtěl poslouchat máminy jedovaté poznámky. Něco, co si nebyl schopný vybavit, jej rozrušilo natolik, že měl znovu chuť se pořádně opít. Teď už je jedno, jestli vymodeluje podobu toho chlapa. Švagr kriminalista ho mohl dopadnout už dopoledne živého, nepotřeboval by žádný portrét.

Z obýváku se ozývaly tlumené zvuky televize. Asi dávají nějaký seriál. Slepýš netušil, na televizi se stejně nedíval, nezajímala ho.

Šamana tentokrát nezavolal. Šel rychle. Stoupal po bílé silnici kolem černých siluet urostlých jilmů. Rostly podél cesty a tvořily svými kmeny pomyslnou zeď.

Slepýš se zachumlal do bundy, mráz štípal do tváří.

V myšlenkách zabloudil ke dni, kdy Madla přijela do vsi představit svého nového přítele. Byl první jarní den. Slepýš tehdy pociťoval, jak se silné sluneční paprsky opírají do jeho tváře, země voněla vodou a pučící zelení. Ptáci se mohli ukřičet. Jaro probublávalo i řečištěm jeho žil a tepen. Byl v něm neklid, a to nejen díky narážkám, které vyslechl ráno u snídaně. Samé dvojsmysly! Rodiče se doslova tetelili radostí, že Madla půjde co nevidět z domu. Konečně si ji někdo odvede. Zaplať pánbůh, vždyť by v tomhle zapadákově mohla skončit jako stará panna. U stolu nevydržel už ani minutu a vyběhl ven před vrátka. Právě kolem projíždělo auto, málem ho smetlo, jen taktak že udržel rovnováhu a nespadl do vozovky. Raději se vydal směrem k budově Národního parku Šumava a dál dolů lesní cestou k rozcestníku. Obešel závoru, jedinou překážku na cestě. Dorazil k rozcestí, doprava by šel do Stožce a doleva směrem na Dobrou. Pod rozcestníkem si na chvilku lehl do trávy a nechal se ovívat větrem. Zem byla vlhká. Cítil, jak studí do zad. Voda pomalu vsakovala do košile, co měl na sobě, vytvořila souvislý flek mezi lopatkami a křížem.

Vrátil se domů až k polednímu, košile ve větru částečně proschla. Před vrátky stál zaparkovaný bavorák. Deset let starý typ. Obešel vůz s nataženou rukou a ohmatal kruhový znak na karoserii.

Vešel dovnitř a šplhal po schodech k ateliéru. Neměl sebemenší chuť seznamovat se s cizím chlapem. Cítil se uražený, nikdo nemá právo brát mu Madlu, on ji potřebuje! Neobejde se bez její pomoci! Setkání se však nevyhnul. Sestra svému nastávajícímu právě ukazovala portréty a různé keramické nádoby. Slepýš zaslechl slova obdivu.

„Je to neskutečně dobrý, netušil jsem, když jsi mi o bráchovi vyprávěla, že je tak velkej umělec. Tuhle ženskou bych poznal na ulici hned, toho chlápka vzadu jakbysmet, a to nemluvím o keramice! Je skvělá. Nedivím se, že sem jezdí lidi až z kdovíjakejch dálek… Hele, my o vlku a vlk ve dveřích. Ahoj, já jsem Marek.“

Slepýš stál jak přikovaný. Pomalu v něm narůstal vztek. Ateliér byl jeho hájemstvím a ještě nedávno byl i hájemstvím Madly, nikdo jiný sem nesměl.

„Nechci, aby mi to tady někdo cizí očumoval, když tu nejsem!“ vyhrkl Slepýš a bojovně vykročil blíž k hřmotnému hlasu chlapa.

„Šimone, ale Marek přece není cizí. Je to můj přítel a já ho mám ráda. Myslela jsem, že byste se mohli skamarádit, vždyť…“

„Ne, ne, Madlo, on má pravdu. Taky bych byl naštvanej, kdyby se někdo – kdokoli! – hrabal v mý pracovně bez mýho vědomí.“

Slepýš pocítil, jak mu chlap sevřel rameno do svěráku prstů.

„Chápu tě a budu to respektovat. Víte co? Půjdeme dolů, vaše mamka už určitě netrpělivě čeká, kdy dorazíme k obědu.“

Talíře byly obložené pečenou husou s bramborovými knedlíky a červeným zelím, tedy Slepýšovým nejoblíbenějším jídlem, nevychutnal si ho a poprvé nedojedl. Přešla ho chuť při představě, že si ten hromotluk Madlu opravdu k sobě připoutá a ona se za něho provdá, odstěhuje se, Slepýše opustí. To pomyšlení nesnesl. Máma mu na talíř dávala jen kousky masa bez kostí a knedlíky rozdělila na čtvrtiny, aby se daly hned vložit do úst. Párkrát do pokrmu jen dloubl lžící, vždy jedl lžící. Nebyl schopný si ukrojit sousto, aniž pokrm předem ohmatal prsty, nevěděl by, kde se který kus jídla na talíři nachází. Jeho matka nesnášela, když sahal do talíře. Snědl všeho všudy kousek stehna s jedním knedlíkem, zelí se ani nedotkl. Demonstrativně odstrčil talíř. Seděl pak jak solný sloup a mračil se.

„Myslela jsem, že pubertu už máš dávno za sebou,“ pronesla matka jakoby mimochodem, „a že jsi už dospělý mladý muž, no, člověk je omylný tvor.“

Nikdo dlouho nepromluvil, nad stolem se vznášela vůně pečeného masa, nárazy příborů o porcelán a dusno, které Slepýš vyvolal svým klackovitým vzdorem vůči hostu.

Když se sklízelo nádobí, narušil panující ticho otec. „Madla naznačila, že prý pracujete u kriminálky. To vyšetřujete i vraždy nebo tak něco?“

Mobil v koženém pouzdře zavibroval. Melodie z filmu Růžový panter. Zvolil si ji, aby poznal, kdy mu volá švagr-kriminalista. Šlo o drobný soukromý žert.

„Slepýši?“

„Ahoj. Máma říkala, že budeš volat. Prý se potřebuješ na něco zeptat. Jo, a gratuluju k otcovství.“

„Ještě není k čemu gratulovat, termín máme až za šest měsíců. Dík za zprávu. Chlapa jsme měli na mušce už před školou. Byli jsme domluvený s učitelem, aby začal nakládat tvý vypálený věci.“

„Proč jste ho proboha nezatkli už tam?“

„Udělali jsme chybu, přiznávám. Měli jsme ho předvolat k výslechu hned. My ho nechtěli zatknout, ani nechceme. Potřebovali jsme, aby nás navedl na toho druhýho člověka. No, a v tom jsme mířili vedle.“

„Cože? Na jakého druhého člověka? Vy jste snad… nebo že by? Vy tedy už víte, že na té nahrávce chodí někdo jiný než ten chlápek, co si objednával ty busty?“

„Jo, to víme. Náš specialista rozložil zvukovej záznam a ono to na něj doslova vyskočilo. Jenže tohle udělal až ve chvíli, kdy sme toho chlápka nechali odjet. Zjistil, že na obou nahrávkách říká úplně to samý. Ta samá intonace hlasu, stejně dlouhý pauzy. To nás dovedlo k tomu, že pravej vrah pouštěl jeho hlas ze záznamu. Prostě se rozhodl to na něj hodit. Proč si mi neřekl, že to víš?“

„Tohle jsem nevěděl. Hned, jak jsem si to pustil, mi bylo jasné, že tam chodí někdo jiný, ty kroky jsou jiné. Navíc se hlas ozývá z jiného místa, než kam došel. Myslel jsem si, že tam ten chlap sedí a všechno to režíruje.“

„Jo, tak to jsme na tom byli stejně. Proto jsme čekali, že nás zavede ke komplicovi. No, jak říkám, byli sme vedle. To s těma krokama sem ale netušil. Máš dobrej sluch, určitě si slyšel ještě víc než my.“

„No, ty kroky. Jako kdyby tam chodila nějaká kočičí šelma. Nemůžu si pomoct, ale mám pocit, že je to žena. Chlapi chodí jinak. Ledaže by to byl nějaký mladíček, znáš je, mluví jako holky, chodí jako holky, voní se.“

„Takže podle tebe je vrahem buď ženská, nebo teplouš?“

„Ano, tak nějak se mi to jeví.“

„Výborně, Slepýši. Ještě bych od tebe něco potřeboval. Portrét toho chlápka máš hotovej?“

„Snad, netuším, jestli si je podobný.“

„To teď není důležitý. Potřebuju, abys znovu vysochal tu čtvrtou holku, cos mu prodal. Dvě z nich sou opravdu ty zavražděný, třetí je blond baculka s dlouhejma vlasama a ta poslední měla asi krátký vlasy a byla hubenější, ne?“

„Byla hubená. Ale proč ji mám dělat znova?“

„Protože je rozmašírovaná na kousíčky. Ty tři to celkem bez újmy přežily, ale ta poslední ne.“

„A co nepřežila?“

„Bouračku. Ten vůl, jak byl nervózní, cestou do Budějovic dostal smyk a vylít ze silnice. Věděl, že je podezřelý číslo jedna, když si nechal sochat hlavy zavražděných holek. Ty hlavy zůstaly zabalený v dekách a zaklíněný v kufru mezi taškama, jenom ta jedna vypadla.“

„A on? Stalo se mu něco?“

„Leží na jipce, už sme za ním byli. Ta blondýnka je nějaká Irena Malá, bohužel nám zmizela před svátky na dovolenou někam do Alp. Žije sama. Ale vyslechli sme její kolegyně z práce. Bruneta se prej menuje Jadwiga Gombrowizcová, má bejt původem z Polska, ale česky umí skvěle. Jenomže máme problém. Neznáme její přesnou podobu, ten chlapík nemá její fotku a s portrétem, kterej vytvořil, nejsem moc spokojenej. A poslední věc, nemůžeme o ní vůbec nic zjistit. Jako by ta ženská vůbec neexistovala. Mám takový podezření, že ji hledáme pod nepravým jménem. Asi mu nakecala pár nesmyslů. Co víme ale jistě, že on fyzicky nevraždil. Obě oběti znal. Byl jejich milencem. Předpokládáme, že i ta Irena a Jadwiga jsou jeho milenkami. Právě těmhle dvěma podle mě hrozí nebezpečí od toho adventního vraha. Hele, Slepýši, zkus se zamyslet, kdo od vás z vesnice by do toho moh bejt nějak zapletenej. Víme určitě, že některá z těch holek tam u vás pobejvala. Už sme vyslechli mladýho Douchu, dělá ze sebe blbce, ale my víme, že minimálně s jednou z nich se dobře znal.“

„Hm, to jsem netušil.“

„Spolíhám na tebe. Tu poslední bustu potřebujem, musíme obě ty holky vzít pod ochranný křídla. Osobně si myslím, že to dělá chlap. Přijedu ráno, platí?“

„Dobře.“

Hlas, jako když kovář buší do kovadliny, se vytratil. Telefon ohluchl.

Ticho.

Slepýš se zastavil. Najednou mu došlo, jak do sebe všechno zapadá. Švagrovi neřekl zdaleka všechno. Vychutná si jeho překvapení, až přijede. Aspoň jednou bude mít navrch Slepýš. Převaha je báječná věc.

Slepýš se v zamyšlení vydal silnicí nahoru k hospodě. Vešel do ozářeného kruhu světla, který vrhala pouliční lampa, tady už veřejné osvětlení fungovalo. Chalupy – korálky zavěšené na niti silnice – lemovaly cestu dolů směrem ke Stožci, tonuly v temnotě, byly už za hranicí obce. Cedule s červeným pruhem přeškrtávajícím název obce stála přesně na hranici mezi světlem a temnotou.

V hospodě byl hukot jako v tovární hale. Slepýš rozeznával každý jednotlivý hlas, za ta léta se jeho sluch natolik zbystřil. Obyčejný vidoucí smrtelník by se v tom mumraji utopil, on ne. Věděl, že mladý Doucha právě vykládá jakýsi nesmyslný vtip, že ho chlapi okřikují, ať už drží hubu; v ten samý okamžik si objednávají lufťáci a Standa nerozumí, co si jeden z nich chce dát k jídlu, ženské z chalup sedí nejdál, až u zdi vedle záchodků, a řeší poslední události z televize. Dva neznámé hlasy rozebírají politiku a do toho všeho se ozývá hysterickým štěkotem Emil, který se zřejmě právě probudil ze svého opileckého snu a dožaduje se nové várky pěnivého moku do misky.

Dřív, než ho Standa uchopil za paži, zaslechl Slepýš cvaknutí kliky a panty dveří, někdo si šel odskočit; zároveň se umělohmotný závěs zavěšený mezi lokálem a kuchyní rozletěl do stran, jak Standův syn vykročil vstříc stolovníkům. Musel mít plné ruce talířů s teplými jídly. Jeho chůze připomínala kroky z tanečních, když se točí v kole valčík. Podle vůně, co se linula, poznal Slepýš vepřovou se zelím, rajskou a smažený sýr, možná i klasický smažený řízek s bramborem.

„Pojď, Slepýši,“ řekl Standa, „půjdeme vedle do mýho kumbálu. Mladej to už na place vezme za mě.“

„Dnes nevaří?“ zeptal se Slepýš. Dobře věděl, že Standova žena je už několik měsíců nemocná, syn tu pracoval místo ní.

„Vaří ta jeho holka z Volar. Šikovná je a pěkná, to ti řeknu, Slepýši, bejt mladší, hned bych ji synátorovi přebral.“

Nechal se vést přes tuhý mastný závěs ke kuchyni a dál do chodby, do odlehlé části domu, kam už budou zaznívat hlasy a cinkot nádobí jen jako šumění moře.

„Tady máš židli, sedni si. Hele, nevadí, když si zapálím? Od rána jsem neměl čas si dát čouda, plíce se už ozývají, to víš, závislost.“

Cigaretu si zkušeným pohybem vsunul mezi rty a připálil zapalovačem, který odložil na stůl. Odněkud vytáhl skleněný těžký popelník a posunul ho po stole ke straně, aby Slepýšovi nemusel kouřit přímo pod nos.

„Dáš si kančí guláš? Nebo mám srnčí medailonky.“

„Třeba ten guláš. Víš, že nejsem vybíravý.“

„Jo, jo, jenom houknu do kuchyně. Uvidíš, že si pošmákneš.“

Standa odfuněl i s cigaretou, ale hned byl zpátky.

„Už sis to asi pustil, co?“

„Jo, pustil. Potřebuju, Stando, vědět jednu věc. Je to důležitý!“

„Jasně, ale než začneš, dáš si něco k pití? Kafe, nebo tu mám fakt skvělou domácí slivovičku, mám ty narozeniny, tak si spolu dáme jednoho prcka.“

„Narozeniny? Promiň, říkal jsi mi to do telefonu, úplně jsem zapomněl. Já ale nemám moc chuť pít, ráno přijede švagr, nerad bych se zlískal. Navíc pro něho musím přes noc udělat ještě jednu hlavu a na dnešek jsem vůbec nespal.“

„Pohoda, Slepýši. Proč by ses zlískával, hele, připít na mý zdraví mi nemůžeš odmítnout, jsme léta kámoši.“

Standa už během hovoru vstal a otevřel lednici. Z ní vytáhl láhev a přistrčil ji ke Slepýšovi tak, aby si na ni mohl sáhnout.

„Ta je, co? Líp už vychlazená bejt nemůže, nebo jo?“

Zacinkal sklenkami panáků, které jako by kouzelnickým trikem zhmotnil jen tak ze vzduchu, a naléval, přičemž poživačně mlaskl.

„Počkej, Slepýši, než přinesou ten guláš, skočím jenom pro kyselý okurky a uzený, všechno domácí, od Staňka z Lenory. Vždycky když zabíjí, přiveze pár jitrnic a jelit do kuchyně a mně uzený, to si nechávám jen pro sebe a fajnový návštěvy.“

Svou kolébavou chůzí se vyhrnul zpátky do chodby. Měl špatná kolena, prý artrózu, a břicho, které co chvíli popleskával dlaněmi, taky něco vážilo; houpalo se nad stehny jak obří balon. Slepýš zatím přemýšlel a znovu si v hlavě přehrával zvuky z nahrávky. Kroky. Hlas.

„Tady se to nese!“

„Dík, Stando, kvůli mně jsi ale nemusel.“

„Tak na zdravíčko, Slepýši, ať se nám daří.“

„Na zdraví a všechno nejlepší k těm narozeninám.“

Slepýš polkl ledovou slivovici. Nejdřív příjemně zalila ústa a krk plnou švestkovou chutí a pak náhle jako blesk zasáhla žaludek a rozpálila jej jak výheň ve sklárnách, když se zakousne do kusu skla.

„Je výborná, dlouho jsem nic takového nepil.“

„Výborná? Je skvělá, Slepýši, tentokrát se fakt povedla. Tak, a do druhý nohy, ať nekulháme.“

„No, víš, já bych…“

„Všechno má svůj čas. Všechno má svůj čas. Áá! Tak tomu říkám boží dobrota, ale povídej, cos měl na srdci, a dej si trochu tady uzenýho s okurkou. Ještě nám malinko cmrndnu, neboj, když budeš zajídat, nemůžeš se ožrat.“

Slepýš prsty osahal okraj dřevěného prkénka, na němž jídlo leželo, uchopil plátek masa, donesl jej k ústům a přitom už mluvil, aby Standa zas náhodou nezavedl řeč někam jinam a aby proboha nechtěl ještě další přípitky.

„Nevšiml sis náhodou dneska takového vytáhlého chlapíka, jak jde ke mně? Mám pocit, že je štíhlý, zřejmě elegán, který se líbí ženským. Auto musel nechat u nás před barákem na silnici. Táta předevčírem vytahal fošny z kůlny, chtěl využít počasí, že bylo jak na jaře a nepadal sníh ani nepršelo. Byl toho plný dvůr, a jak vidíš, přes noc hodně nachumelilo. Sníh tu hromadu fošen celou přikryl.“

„A kdy to jako mělo bejt? A neupejpej se, jez!“

„Někdy před polednem, tak kolem jedenácté. Ten chlápek tu nebyl poprvé, jezdí za mnou už asi půldruhého roku, je jedním z nejpravidelnějších zákazníků. Na autě musí mít českobudějovickou značku, a přijel sporťákem, porsche to je. Zvuk takového motoru se neslyší každý den.“

„Nějakej sporťák tudy projel, to máš pravdu, jó, a na toho chlapa si fakt pamatuju. Něco kolem čtyřicítky, tmavší vlasy, po stranách mírný šediny, ale jinak vypadal spíš na míň. No jasně, byl tu párkrát na kafi, ale to je už ňákej pátek. A myslím, že u nás v létě i obědval. Dával si tenkrát restovaný játra a chtěl je speciálně krvavý, nedodělaný. A co je s ním? Má snad něco společnýho s tím, na čem děláš pro švagra?“

Standa silně zatáhl z cigarety a poposedl i se židlí blíž ke Slepýšovi. Přitom svou sklenkou ťukl o sklo druhé sklenky a donutil tak Slepýše, aby ji uchopil. Vypili obsah a oba zajedli. Slepýš si pro jistotu nacpal plnou pusu. Bál se, aby se neopil. S tvrdým alkoholem neměl nejlepší zkušenosti. Zaslechl blížící se kroky. Standův syn mu nesl guláš.

„Speciálně pro tebe, Slepýši, se šesti knedlíkama. Jsou houskový, doma dělaný, žádný krámský piliňáky. A k tomu jeden budvárek. Je jak křen.“

„Dík.“

Slepýše ovanula vůně omáčky. Pustil se hned do jídla. Mluvil s plnou pusou.

„Přišel za mnou někdy během srpna, a že potřebuje vymodelovat busty čtyř žen. Prý vánoční překvapení. Přinesl nahrávky jejich hlasů. Tedy jen třech z nich, tu čtvrtou mi přivedl přímo do ateliéru. Něco přes týden ke mně denně chodila, povídala si se mnou a všechno si v ateliéru prohlížela. Byla zvědavá jak opice. Bohužel objevila i ty předchozí tři portréty. A to je to, proč jsem s tebou chtěl mluvit. Musím vědět, jestli tady u tebe byla i s tím chlápkem. Jestli jsi ji viděl.“

„Slepýši, to fakt nevím. Jeho jsem stoprocentně viděl, ale na žádnou ženskou si nevzpomínám. On byl vždycky sám. I když… člověče, no jasně! Máš pravdu. Jednou u mě v hospodě s nějakou křepelkou seděl. Obsluhoval náš mladej a já si tam skočil jenom pro cigára, došly mi.“

„Je tedy možné, že ho viděl s některou z těch holek i někdo jiný z vesnice?“

„To asi jo.“

„Třeba Doucha?“

„Doucha? Proč zrovna on?“

„Protože Douchu viděli s jednou z těch zavražděných.“

„Sakra. Nemám paměť na ksichty, u mě holka jako holka.“ Standa odklepl popel a znovu poživačně zatáhl z cigarety. „A víš, že se párkrát stalo, že si k Douchovi přisedla nějaká ta slečinka z města? Pokaždý jiná. Smáli jsme se, že jsou tu na námluvách a vybraly si fakt toho pravýho.“

„Na těch nahrávkách, podle kterých jsem modeloval jejich busty, povídaly o hodně osobních věcech.“

„Jak osobních?“ zeptal se Standa a opět dolil slivovici. „No, ehm, prostě tak, osobních…“

„Myslíš jako sex? Nebo něco podobnýho?“

„Ano, Stando, sex,“ Slepýš polkl sousto a napil se piva, které mu s gulášem donesl syn hospodského.

Standa se rozesmál.

„Promiň, ale představil jsem si, jak je asi Doucha balil a zval na rande k sobě do maringotky.“

Slepýš byl zamyšlený, Standův vtip nepostřehl.

„Ten chlap za mnou jezdí už delší dobu a vždycky chce hlavy mladých holek. Jednou jsem to nevydržel a zeptal se ho. Nevěřil bys, co jsem si vyslechl.“

„Co? Tak povídej. Pojď, ještě na mý narozky. Až dojíš guláš, ochutnej okurky, jsou taky skvělý.“

„Úplně všechny holky z těch nahrávek byly jeho milenkami.“

„Byly? Už nejsou?“

„Ne, nejsou.“

„Snad mi nechceš říct, že je hned, jak ho přestanou bavit, zavraždí.“

„Ne. Jakmile si nechá udělat portrét, tak se s ní rozejde a hledá další. Seznamuje se s nimi přes internet. Má už doma pěknou sbírku, to si piš. S žádnou nevydrží dýl jak měsíc dva.“

„A to ti všechno vykládal jen tak?“

„Jezdí za mnou už dost dlouho. Rád se chlubí a já ho nechávám vymluvit.“

„Tak to je teda síla, co?“

„Hlavně že platí, víc mě nezajímá. A dává dobrý tuzéry.“

„To znám. Mně když strčí štamgast o dvacku víc, tak jsem taky šťastnej,“ řekl Standa a típl nedopalek. Hned sáhl po krabičce, vyklepl z ní novou cigaretu a zapálil.

„Promiň, ty jíš a já ti do toho hulím.“

„Mně to nevadí.“

Slepýš nabral na lžíci kousek masa s omáčkou. Nahnul se nad talíř, aby mu ani kapka neukápla vedle. Standův syn už věděl, že slepý člověk si nemůže vybírat očima, co si právě nandá na příbor, proto donesl místo vidličky a nože lžíci a knedlíky předem nakrájel na kostičky.

„On mi dává vždycky dvě tři stovky navíc, ale dneska mi dal místo šesti tisíc celých patnáct tisícovek. Byl pěkně nervózní. Málem se mi tam sesypal. Přeplatil mě jenom proto, aby si mohl sbalit ty hlavy a rychle zmizet.“

„Nějakej Rothschild, ne?“

„Prý obchoduje přes internet na burze, dělá něco jako burzovního makléře. Říkal, že je to slušný kšeft. Je svobodný, aby měl čas na ty svoje koníčky. Tak tomu aspoň říkal on sám.“

„Počkej, jestli tomu teda dobře rozumim, ten chlap si u tebe nechal teď naposledy udělat čtyři hlavy. Dvě z nich jsou nebožky. Ty máš teda v ruce neskutečnej klíč pro kriminálku – víš, který další dvě jsou na řadě. Je to tak?“

„No… skoro. Dvě hlavy opravdu patří těm zavražděným, ale ten chlap měl bouračku a čtvrtá hlava je napadrť, proto ji musím vymodelovat znovu. Kriminálka má tedy portrét té připravované třetí oběti a potřebují i tu čtvrtou, aby je, jak říkal švagr, mohli ochránit.“

„To je báječný! Slepýši, a na to se napijeme! Ať toho grázla zašijou co nejdřív, no tak, připij si se mnou a jez.“

„Dobře, dobře, ale má to háček. Ten grázl, jak říkáš, právě leží na jipce. Policie ho mohla zatknout už dneska dopoledne, ale neudělala to. Chtěli, aby je dovedl k pravému vrahovi. Oni ví, že na té nahrávce…“

Standa, který právě na jeden záklon vysrkl obsah sklenky, se zakuckal.

„Hergot, Slepýši, co je s tou nahrávkou? Tam přece musel bejt slyšet jeho hlas, ne?“

„To jo, byl tam jeho hlas, to jo, ale víš, mně tam něco neštymovalo.“

„Ještě dáme panáčka. Já ti jsem napjatej jak špagát. Tak šup tam s nim. Áááá. To je síla. Tak, co ti neštymovalo?“

„Kroky.“

„Cože? Jaký kroky, do prdele?“

„Na té nahrávce jde k posteli vrah. Ale kroky toho vraha zní jinak než kroky chlapíka, co si u mě nechával ty busty dělat.“

„Počkej, počkej, ale mluví tam ten chlap, ne? Je to jeho hlas?“

„Ano, to je. Ale věc se má tak, specialista z kriminálky zjistil, že vrah pouštěl hlas z nahrávky, aby to na něj narafičil. Na obou nahrávkách mluví stejně, jsou tam stejně dlouhé pauzy i intonace hlasu. Myslím ale, že jsem přišel ještě na něco, co lidi z kriminálky nemohlo napadnout. Mě ano, protože já jsem s ním mluvil, on strávil u mě v ateliéru několik hodin a pořád chodil a očumoval mou práci. Znám jeho pohyby, toho chlapa bych ti vymodeloval za jednu jedinou noc. V noci na dnešek jsem se o to i pokusil. Něco ti, Stando, prozradím. Ten, kdo tam chodí, je lehčí, ty kroky mi připomněly šelmu. Kočičí šelmu. Vrahem je podle mě žena – a já dokonce tuším která.“

„To je hustý, Slepýši, seš fakt bedna. Nevím, jak ty, ale mám pocit, že lepší dárek k narozeninám jsi mi nemoh dát. Vidím to na další přípitek. Dáme ještě jednoho, tohle se musí zapít.“

„Opravdu se nechci opít,“ zaprotestoval Slepýš, ale nebylo mu to nic platné. Standa mu vnutil skleničku do dlaně a postrčil ji vzhůru k obličeji.

„Nužno zakusiť, jak říkají Rusové. Jenom ještě skočím pro kozí rohy a feferonky, jó, a mám tam výborný jelení klobásky, ale to na mě nesmíš nikde říct, jasný? Zatím si dej do nosu, jsem tu za minutku.“

„Stando, budu muset jít, švagr ráno přijede a bude chtít portrét té čtvrté holky.“

„Neboj, Slepýši, to stihneš, jenom ochutnáš a půjdeš. Ještě poklábosíme nad klobáskou, seš fakt dobrej. A hele, jestli to není tajný, kterou ženskou podezříváš z těch mordů?“

Poplácal slepce silně po zádech.

„Kterou? Tu čtvrtou.“

„Cože?“

„Slyšíš dobře. Tu čtvrtou milenku, co ji mám dnes v noci vysochat. Poznal jsem její kroky. Můžu se mýlit jenom v případě, že by někdo jiný chodil stejně jako ona.“

„Sakra! No, radši zajdu pro to jídlo. Teď jsi mě dostal.“

Standa zmizel kdesi v chodbě směřující do kuchyně. Slepýš dojedl guláš a nahmatal na prkénku plátek uzeného, musí slivovici pořádně zajíst, věděl, že jakmile se zvedne, ucítí ji v nohou. Na Madlině svatbě se ze slivovice nepříjemně namazal, padal do škarpy a domů ho z Dobré odváželi chlapi na káře. Byla to ostuda a ve vesnici si o Slepýšově opici vyprávěli ještě o Velikonocích.

Madla se vdávala dvanáctého června, to datum nikdy nezapomene, nikdy.

Z domu utekl brzy ráno před svítáním. Šel rychle, téměř běžel, automaticky zamířil ke kapli, kde se o šest hodin později konal obřad, hostina byla domluvená v Dobré U Němečka, kam byli pozváni všichni sousedi, pár lidí ze Stožce, Strážného a Lenory, taky učitel z Volar a samozřejmě pan farář. Dorazili i rodiče budoucího švagra, po nichž zdědil dům v Budějovicích, sami odešli bydlet na chalupu, kterou měli někde u Libínského Sedla, a několik kolegů z práce, nikdo jiný. Neměl moc přátel. Jeho bratr prý pobýval v zahraničí.

Slepýš se u kaple nezastavil. Věděl, že bude svítat. Začal šplhat úzkou stezkou mezi kameny a křovisky nahoru na skálu, několikrát mu ujela noha, ale nedal se odradit. Znal každý kámen, každou škvíru, přesto byl ten výstup vyčerpávající, náročný na pozornost. Nakonec vylezl až na vrchol pod železný kříž, kde zůstal sedět a nechal se olizovat prvními slunečními paprsky dne. Poslouchal své divoce bijící srdce. Ruce se mu po namáhavém výstupu třásly. Celou hodinu seděl a nahlížel do své bolesti. Připomínal Narcise zhlížejícího se v zrcadle studánky, i on myslel na sebe, svou krásu, svou bolest, svou jedinečnost, jen on, on, plný života, přece s ním zápolící, nespokojený, zadušený, nevidomý ve své zahleděnosti. Sestup, k němuž se po oné dlouhé, nekonečné hodině rozhodl, byl však ještě náročnější, stěží udržel rovnováhu a často sjížděl o několik metrů po hladkém kameni, nehty prstů brousil o skalisko, aby se nakonec zachytil větví a zastavil. Pod kaplí pak zůstal stát, v obličeji i na rukou podrápaný do krve, samý škrábanec a modřina, celý zamazaný od hlíny.

Když šel lesem od kaple, měl pocit, že slyší kroky, jako by se někdo blížil. Tehdy zastavil a zaposlouchal se. Zmátlo ho ticho, tehdy za ním opravdu nikdo nešel, ale jeho vybičované smysly, naplněné smutkem a žárlivostí, vnímaly zvuky a hukot v uších daleko výrazněji než kdy jindy. Tehdy slyšel jen ozvěnu svých vlastních šlépějí, to on sám sebe vystrašil.

Tentokrát čekal na Standův návrat o něco déle. Stihl vysmýčit prkénko, napít se z vodovodu, aby naředil alkohol v žaludku, a zase si sednout.

„Promiň, Slepýši, měl jsem telefon, to je tak, když s něčím počítáš, a najednou se dozvíš, že je všechno jinak.“

„Něco s oslavou?“

„Jo… s oslavou… něco jsem si objednal a sešlo z toho, no nic. Není každej den posvícení, že jo? Co kdybysme si šli sednout do hospody? Chlapi si chtějí se mnou připít. Tam budeme mít ještě dost času pokecat. Co ty na to?“

„Dobře, stejně tam budu jenom chvilku. Pak vyrazím domů.“

„Tak fajn, jdeme. Ale na cestu se musíme posilnit.“ Standa nalil a ve chvíli, kdy si chtěl se Slepýšem přiťuknout, všiml si, že Slepýšovy prsty hledají ještě něco k zakousnutí.

„Slepýši, jsem hlava skopová, promiň, vůbec jsem si nevšimnul, žes to už spořádal, a na ty kozí rohy jsem nějak zapomněl, hele, dáme si je v lokále. Nechám připravit nějakou obloženou mísu. Kdybys chtěl ještě to srnčí, stačí říct. Dneska seš mým hostem. O žádným placení nechci slyšet.“

Slepýš ani nevěděl, jak prošel chodbou. Náhle se ocitl na židli u jednoho ze stolů, před sebou pivo a v ruce další sklenku slivovice. Byl obklopen hlasy, zpěvem a bujarými výkřiky. Kdosi přitáhl harmoniku. V jednu chvíli se k němu naklonila sousedka Růža Málková, že prý už vyráží domů, ať jde s ní, ale on chtěl najednou zpívat a cinkot skleniček zněl jak rajská hudba. Než se nadál, hlava se mu točila, žaludek se houpal a nohy odmítaly sloužit. Jako by v ostrém střihu vystřídalo hluk hospody mrazivé ticho. Opíral se o zeď hospody. Od úst se vznášela pára. Za ním se černaly zavřené dveře. Rád by vyrazil z kopce k domovu, ale nemohl. Zasněžená bílá plocha silnice se nebezpečně přibližovala. Slivovice hřála v žaludku. Proudila krví a pobíhala jako hemžící se mravenci. Cítil ji v nohou i v hlavě. Kolébala ze strany do strany.

Okna domů po stranách silnice byla temná, matným světlem svítily jen pouliční lampy. Vnímal jejich kuželovité světlo. Měl pocit, že co nevidět do něho některý z těch zářivých světlých kuželů spadne. Tušil před sebou parkoviště a vlevo černající se kamennou zeď hřbitova s kovanou mříží coby vchodem do hájemství nebožtíků, kde panovalo ticho. Tady ležel Bohumil, bratr krále Šumavy Josefa Hasila. Nedaleko Českých Žlebů schytal bez výstrahy devět kulek ze samopalu.

Kdyby nebyl Slepýš slepý, byl by spatřil stín, který se prudce odlepil od kmene jilmu. Strom převyšoval hrazení hřbitova. Stín se kradl podél zdi dál od hospody. Ze stínu by se pod lampou vyklubala válcovitá postava s brunátným obličejem. Na mol opilý mladý Doucha se vracel do své maringotky. Slepýš zaslechl jeho opilé kroky. Doucha se téměř neudržel na nohou, kymácel se ze strany na stranu a svého jezevčíka Emila držel za ocas. Ten mu visel přes rameno a zvracel.

Slepýš se konečně odhodlal pustit zdi a vyjít křižovatkou dolů, kde někde ve tmě stála jejich chalupa. Svět se točil a on se potácel od krajnice ke krajnici. Chumelilo. Než upadl do návěje sněhu na hranici mezi světlem a tmou, napadlo ho, proč vedle něj není Šaman. Slepýš ležel v hromadě sněhu vedle silnice. Zabořil se do něho jako rozžhavený ingot. Vločky tělo rychle zasypávaly novými a novými přívaly.

Stojí na území tmy, tam, kde už světlo pouliční lampy nemá žádnou moc. Je pod vysokým smrkem u zasněženého výkopu, který nechal otec udělat, aby tak vyčistil strouhu u plotu. Voda se každé jaro hromadí a nemá kudy odtékat. Otec sem dal skruže a svedl vodu do kanálu, co jím protékají splašky pod silnicí. Vlhká vůně zeminy udeří Slepýše do nosu. Shýbá se, aby nabral sníh do hrsti a mohl jej promnout mezi prsty. Klekne si. V ten moment zaslechne zpoza rohu přešlápnutí. Nikdo jiný, kromě Slepýše, by si něčeho takového nevšiml, ale jeho vycvičený sluch registruje každý šelest. Zpozorní a zůstává klečet nad zasněženou hromadou hlíny. Pod kolenem cítí kamínky štěrku. Tady na území Národního parku Šumava se nesmí silnice solit, silničáři používají na zledovatělé vozovce jen štěrk, nic víc. Po okrajích vozovky leží šedivé pruhy plné drobných křemenitých kousků.

A zase. Dva kroky, třetí. Sníh zakřupe. Za domem někdo stojí a vyčkává. Kde je Šaman? Proč neštěká? Slepýš slyší přešlapování, jako když se někdo na místě zahřívá, pak pohyb nohou, ten člověk míří ze strany domu k zadnímu vchodu; v ten okamžik ty kroky pozná.

Kroky šelmy. Kroky z nahrávky.

Slepýšovi se zrychluje dech. Na čele a v koříncích vlasů se objevují krůpěje potu. Má strach. V dlani drží sníh. Pouští jej na zem a rychle uhlazuje povrch na vrcholku hromady vedle statného kmenu. Sbírá z krajnice kamínky štěrku a v horečnatém spěchu je sází do sněhu tak, aby zanechal vzkaz, vzkaz v Braillově slepeckém písmu. Pokud se nedostane domů, ať aspoň švagr dostane zprávu. Snad si jí všimne.

Pak se pomalu zvedá a potichu se vrací silnicí ke vsi. Za sebou ucítí pohyb. Slepýš už na nic nečeká a rozeběhne se nahoru. Tam, kde svítí pouliční lampa, tam, kde je hranice mezi temnotou a světlem, tam se jistě dovolá pomoci, možná stihne zaběhnout do hospody. Teď se jen musí soustředit na běh, z hlavy vypustit alkoholové výpary, nabrat tempo, nebát se.

Ví, že zatím běží příliš neohrabaně. Ubezpečuje sám sebe, že žádné nebezpečí nehrozí, že stačí, když se vrátí do doby, kdy stál na pláži; ano, běží po pláži a za ním stojí Madla, která říká: „Nikdo tu není. Žádná překážka, jen dlouhá rovná pláž. Nemusíš se ničeho bát.“ Stále dokola opakuje v duchu onu mantru – rovná pláž, žádná překážka – a běží, zatímco za ním pádí ozvěna běžících kroků, cizích, nebezpečných. Za ním se dere šelma. Nechce uvěřit, že nezakopne, že se nezraní. Chvěje se od chodidel ke kolenům.

Hranici mezi okrajem vozovky a vozovkou sleduje nohama. Když běží prostředkem, zvuk je temnější, těžší, když se blíží ke kraji, naráží na štěrk.

Běží temnou nocí, nahuštěnou všude kolem, až ji nahmatává, zmocňuje se jí, stlačuje svými prsty. Nejdřív nejistě a ostýchavě, ale co skok, to větší a větší jistota. Kotníky, holeně i stehna se víc a víc osmělují v té noci, paže probourávají tunel k světlu rychleji, důrazněji, tělo je silnější a silnější, nezná hranice, spolkne noc a propukne v bezbřehou radost. Tím narůstajícím sebevědomím se zalyká. Křičí do temnoty kolem divošskými skřeky všechno o životě jeskynního plcha, krtka, co nezná nic víc než pachuť mokré černé hlíny.

Zrychluje. Uvědomuje si, že něco takového prožil už vloni na pláži. Daří se mu podruhé osvobodit od své slepoty, odpoutat se, vnímat sama sebe i svět v nárazech vzduchu, v dechu, v pohybu. Strach jej však neopouští, je mu v patách jako stín. Dýchá ústy, po vypité slivovici a snědeném mase by se mu mělo běžet hůř. On si však drží před svým pronásledovatelem stále jistý, třebaže ne příliš velký náskok. Tvář mu zalévá světlo pouliční lampy, je tedy na poloviční cestě k návsi. Stačí, když vydrží aspoň tak dlouho jako doteď. Je na hranici mezi světlem a tmou. Vrhá se do teplého náručí bledých pablesků, které ho jistě ochrání.

Najednou zaslechne zvuk motoru. Z protisměru, shora od hospody, se ze zatáčky řítí auto. V běhu mává a křičí. Vůz zastavuje těsně před ním. Slepýš se zadýchaně opírá o kapotu. Za ním je ticho. Klid. Žádné uhánějící nohy.

Že by se mu to všechno jen zdálo? Že by si strachem vybičovaná mysl ty kroky jen vyfantazírovala? Možná hraje svou roli vypitý alkohol, možná jen ozvěna jeho vlastních kroků dotvářela onen pocit, že za ním někdo je, že ho někdo pronásleduje. Vždyť už to zažil víckrát.

Naposledy v den svatby, nemohl se s ní smířit. Cítil se osamělý, tak osamělý, že utekl z domu ještě před svítáním…

Dveře automobilu se otevírají a řidič vystupuje ven z vozu. Slepýš slyší, jak si v dlani pohrává s klíči, téměř neslyšně do sebe narážejí.

„Asi jsem se… no nic… můžete mě svézt?“ ptá se Slepýš.

Řidič mlčí, neodpovídá, nehýbe se.

Slepýš znejistí, chce ještě promluvit, když to zaslechne. Že by přece jen…? Ano, za ním opravdu někdo stojí, a ten někdo je na hranici mezi temnotou a světlem. Řidič ho musí vidět. Musí ho znát. Ti dva jsou spolu jistě spojeni, domluveni, oni jsou na číhané a uloven má být Slepýš. Je v pasti. Teď už slyší jasné a zřetelné kroky svého pronásledovatele – kroky šelmy. Řidič dál stojí a přihlíží. Slepýš se neodvažuje pohnout, v hlavě má prázdno. Žádná myšlenka. Žádný nápad. Nic, vůbec nic. Stojí tam v údivu nad tím, jak se může tak náhle člověk vyprázdnit, být zbaven vůle a souvislého myšlení, být prázdný, prázdný, prázdný a v té prázdnotě se setkat sám se sebou v osobě vraha. V té prázdnotě pochopí. Kroky, co připomínají kočku, patří opravdu té ženě. Žena s krokem šelmy na něho mluví a on ví, s kým má tu čest, ten hlas dobře zná.

Útěk naslepo

Slepýš se opírá o kapotu vozu. Není horká. Musí to být buď někdo z lufťáků…, nebo… místních! Pokud je místní, tak proboha kdo? Všechny tady zná! Ne, nikdo z našich to být nemůže, je to jistě nějaký ten Pražák, nebo odkud vlastně ti lidé přiharcovali.

Za sebou slyší blížící se ženu. Jde pomalým, nenuceným krokem, přesto ostražitým. Ne nadarmo připomíná šelmu. Šelmu lovící holky. Rozpárá je svými drápy, ostré zuby zakousne do jejich masa a vysaje všechnu krev.

Jaký jen míval strach, když mu v posteli před spaním Madla čítávala hraběte Draculu. Málem se počural. Tenkrát.

Dnes ne. Dnes opravdu ne.

Ty kroky jsou už blízko. Kroky z nahrávky. Její hlas zná. Nejen z ateliéru. Žena-šelma má komplice, někdo jí pomáhá. Jistě ten muž, co právě přijel. Ona by ráda připravila pro policii divadlo, byla by přivázaná k posteli, jen proto, aby ji včas zachránili. Její milenec, domnělý vrah, však leží v nemocnici. Tím pádem divadlo ztroskotává. Mohla být mimo jakékoli podezření a všechno by do sebe hezky zapadalo. Až moc hezky.

Z úvah Slepýše vytrhnou přibližující se kroky.

Kromě nich ale zaslechne i jiný zvuk, který je pro jeho tělo impulzem k rychlému pohybu. Řidiči vypadnou klíčky od vozu na zem, cinknou o sníh. Jako když spadne ze stromečku vánoční ozdoba. Řidič je nervózní. Zatímco se neohrabaně shýbne a zašátrá rukama, Slepýš vyrazí úhybným manévrem do strany jakoby směrem k ženě. Ji pohyb překvapí a svůj krok nedokončí, možná se i lekne, toho však slepec využije a proklouzne kolem ní z druhé strany. Zamíří dolů z kopce. Ucítí jen, jak mu po rameni sjíždějí její prsty. Nezastaví ho.

Běží jako smyslů zbavený. Využívá náskoku, který mu poskytl řidič svou neopatrností. Nohy i paže se roztáčejí v jednom jediném souběžném pohybu.

Chce zaběhnout domů, ale uvědomí si, že bude zamčeno, otec hned po vypnutí televize obchází dům a zabezpečuje přední i zadní vchod. Slepýš své klíče nechal ležet na botníku u věšáku. S naprostou jistotou si přehrává svůj odchod z domu – nechtěl rodiče vylekat, a tak šel potichu a rychle. Na klíče ani nepomyslel. Měl dojem, že se za chvíli vrátí. Ta chvilka se mu trochu protáhla.

Zatracené Standovy panáky! Co ho to jenom napadlo, tolik pít? Je magor, idiot!

Navíc by mohl ohrozit své rodiče! Jen to ne! Máma je sice statečná ženská, ale co je moc, to je moc. Netuší, čeho všeho jsou ti lidé schopni. Nebo snad tuší? Hledat pomoc u sousedů? Vždyť pod nimi bydlí jen vdova Málková, chudák ženská, tu by určitě trefil šlak. Jediná záchrana se rýsuje buď v chalupě národního parku, nebo někde v lese. Ano, Správa Národního parku Šumava! Park vlastní bývalý statek. Silnice se prudce stáčí doprava, když ale poběží pořád rovně, narazí na úzkou cestu, co vede přímo k objektu.

Zrychluje i přesto, že může kdykoli vyběhnout ze silnice a skončit ve škarpě.

Za sebou slyší jen hlasy, vůz dál nehybně stojí v kopci. Ti dva se zřejmě hádají. To hraje pro něho. Slepýš dokáže být rychlý, jen nesmí dostat strach z překážky.

Žene se nocí jak zdivočelý hřebec. Taky nic nevidí, nic neslyší, nic nechce slyšet, jen svůj dech, tlukot srdce a ozvěnu dopadajících nohou. Podle té ozvěny se musí orientovat. Každý metr silnice zní jinak, jinak zazní došlápnutí na cestu vedoucí k parku.

Právě na ni vbíhá, když zdálky zaslechne zvuk motoru.

„Pomoc! Lidi! Pomoc! Ozvěte se někdo!“

Ticho.

Budova správy národního parku je prázdná. Nikdo v ní nepřespává. Chlapi přijíždějí až ráno, nemají-li práci přímo v terénu.

Sakra!

Musí běžet dál do lesa. Nesmí narazit do stěny domu, cesta se stáčí kolem budovy doleva v mírném oblouku, pak je krátká rovinka a za ní možná přes cestu závora. To bude asi jediná překážka. Musí ji včas vytušit, jinak se o ni přelomí jak smrk, když se do něj opře vichřice.

V zádech cítí ostré světlo. Riskuje. Zvuk motoru se zakousne do jeho dechu a začíná ho dusit.

Znovu zrychlí. Ví, že proti autu nemá šanci. Odráží se pravou nohou, levá paže sebou švihne kupředu, dopadá na levou, pravá paže vyráží a pak zas pravá noha, levá paže, levá noha. Náraz. Ostrá bolest. Závora je na svém místě. V rychlosti do ní prudce naráží břichem, převalí se přes ni a padá na druhou stranu cesty. Zády na tvrdý zledovatělý povrch.

Nemůže popadnout dech. Chce se zvednout, aby se opřel o závoru. Musí nabrat kyslík do plic a pokusit se běžet. Bolest ho omračuje. Nohy se klepou slabostí. Žaludek se houpe jak na houpačce a on zvrací pod nohy všechno, co spolykal v hospodě u Standy. Zrychleně se nadechuje a vydechuje. Vůz brzdí a zastavuje.

Slepýš se kulhavými přískoky belhá po cestě do temnoty lesa. Je mu jasné, že daleko nedoběhne.

Cesta se mírně svažuje, stáčí se doleva a dál klesá. Snaží se odhadnout, ve kterém úseku právě je. Několikrát se noha propadá do prázdna příkopu. On padá, ale zase se zvedá. Noha je v pořádku. Žádná zlomenina, žádný vymknutý kotník, žádná bolest, a přesto se cítí jako ve svěráku. Za ním skřípe závora. Jeho pronásledovatelé mají klíče! Je tedy jasné, že s tou šelmou je někdo z místních. Jen oni mají klíč!

Kulhá. Těžce popadá dech. Ví, že musí pryč z cesty. Ukrýt se někde mezi hromadami větví a vývratů. Od vichřice jich tu zbylo dost. Představuje si, co zůstalo z lesa, jen planina plná vyrvaných kořenů a přelámaných stromů. Vrhá se naslepo do strouhy vedle cesty. Po čtyřech se hrabe do mírného svahu. Ostré větvičky švihají přes ruce a tváře. Chytá se jakési větve a šplhá po ní. Nohy se propadají do prohlubně vývratu. Cítí, jak kůži rozdírají kameny a kusy dřeva. Šátrá kolem sebe. Mezi prsty je chlad sněhu, zeminy a spletených kořenů.

Motor vozu zaburácí a on se bezhlavě vrhá do místa, kde tuší hloubku. Naráží čelem do kamene, ruce se noří do mazlavé hmoty a tělo klouže do jámy. Leží a nehýbe se. Nevnímá čůrek krve, který mu stéká z čela. Tají dech. Vůz projíždí a mizí. Uvědomuje si, jak ho celé tělo bolí a pálí.

Ticho.

Po chvíli se převalí na záda. Vločky sněhu se řítí dolů z nebe a roztávají na jeho rozpálené tváři. V koženém pouzdru u kalhot má mobilní telefon. Musí zavolat švagrovi. Vymáčkne šestku, v tu chvíli se vrací zvuk motoru. Prsty ztuhnou. Auto zastavuje. Cvaknou dvířka.

Hustě sněží.

„Musel seběhnout z cesty někde tady,“ říká ostrý ženský hlas a dodává: „Prohledáme to tu. Musíme ho najít. Tak dělej a nečum tak na mě.“

Jedny kroky se vydají dál od cesty, druhé však míří přímo k němu. Lámání větví, prodírání.

Slepýš objímá kořeny. Chce s nimi srůst. Vsáknout se do nich. Ztratit se. Někdo stojí nad vývratem. Stojí dlouho. Pak se pohne a vyráží dál. Vzdaluje se.

„Nikde tu není. Kurva, přece se nepropadl do země?“ říká hlas ženy-šelmy.

Komplic mlčí. Ať promluví! Slepýš chce vědět, kdo to je. Natahuje uši, jen aby zaslechl jeho hlas.

„Musíme ho najít, chápeš to? Musíme!“

Ona přechází cestu a blíží se k jeho úkrytu.

„Nečum tak na mě! Seš v tom až po uši. Nemysli si, že se z toho nějak vykroutíš. Kurva, nečum tak!“

Zas lámání větví, hledání.

Slepýš dýchá pomalu. Nehýbe se.

„Doufám, žes oddělal toho zasranýho čokla!? Ta svině mi vyjela po ksichtu. Už tě někdy rafnul pes do ksichtu? Umíš si to vůbec představit? Neumíš, seš jenom ubohej venkovskej buran, co umí slušně šukat, ale jinak nic víc. A nečum tak…“

Další zvuky. Další lámání větví. Další prodírání.

„Seru na to.“

Tak přece jen to chtějí vzdát.

Ať promluví i ten chlap! Ať promluví, ať už konečně promluví, pak ať zmizí a nechají ho být.

„Kurva! Co to je?“

V tu chvíli ve Slepýšově dlani cosi vibruje. Na celý les zní vtíravá melodie z Růžového pantera.

Ten debil mu musí volat právě teď? Hajzl…

„Slepýši, jsi tam?“

Slyší švagrův hlas.

Prodírají se ke Slepýšovi ze dvou stran – žena-šelma a muž, co je jejím komplicem.

„Je tady!“

Pak už nic. Jen tma po tupé ráně. Ticho.

Pozorovatel vidí, jak mu žena vytrhla mobilní telefon z ruky. Muž je otočený zády. Vytahuje Slepýše z vývratu a nese ho k cestě. Za ním piští šelma. Oči jí hoří jak v horečce a propalují noc. Muž otevírá zadní dveře vozu a Slepýše tam pomalu ukládá na sedačku.

„Majznul si ho pořádně?“

Muž přikývne. Stále stojí zády.

„Tak se o něj postarej. Nesmí mluvit.“

Muž ženu dlouho pozoruje.

„Nečum tak na mě. Klidně mu vyřízni jazyk, když ti to udělá dobře, ale radši ho podřízni, bude to jistější. Teď mě hoď rychle k chalupě, musím ještě něco zařídit. Hejbni kostrou, každou chvíli tu může bejt ten jeho švagr. Ty se postarej o něj. A žádný blbosti, jedeš v tom se mnou.“

Pozorovatel sleduje džíp, jak zastavuje na planině. Světla prokousávají tmu. Sníh zasypává kapotu i krajinu ponořenou do tmy.

Muž vystupuje. Tvář mu zakrývá stín. Otvírá kufr. Přehrabuje se v něm. S těžkým balíkem vyráží k ohradníku pro dobytek. Vyhákne ho. Dráty nechává ležet na zemi.

Prodírá se sněhem a opatrně našlapuje mezi popadanými větvemi, které trčí od země, jak kostry prehistorických zvířat. Jde kolem obřích ohlazených balvanů až k místu zarostlému křovisky a jívami. Kousek dál se tyčí betonový skelet bunkru.

I s balíkem se shýbá k zemi. Rozsvěcuje baterku, kterou svírá celou dobu v dlani, a svítí do podzemní místnosti. Křoviska a kameny ji dobře maskují.

Na podlahu rozprostírá balík slámy a na ni hází potrhanou deku. Šátrá v kapsách bundy a loví svíčku se zapalovačem. Svíčku zapaluje a staví ji do výklenku ve zdi. Celou dobu musí být přikrčený, strop je nízký.

Narovnává se a vyráží zpátky k vozu. Otevírá zadní dveře a vytahuje bezvládné tělo. Přehodí si je přes rameno a jde opět k místnosti. Tělo tam uloží na improvizovanou pelest. Cosi vkládá k hořící svíčce. Vedle ležící postavy pohodí hadry.

Vchod pak zatarasí silnou dřevěnou deskou, která kdysi bývala součástí velkých vrat. Přivezl ji s sebou. Zatíží ji kameny, aby se nepřevrátila. Odchází k vozu, odkud si nakonec přinese zaostřený kůl a palici. Několika údery kůl vklíní mezi kámen a vchod do podzemí. Všechno obhlédne ve světle baterky.

Kolem vládne tma. Jsou tu jen holá, sněhem zasypaná křoviska a obří balvany. Dál se sype sníh.

Muž usedá do vozu. Zacouvá, obrací vůz a odjíždí zpátky, odkud sem přijel. Ohradník nechává ležet ve sněhu. Za chvíli už nebude vidět. Během hodiny sníh zakryje veškeré stopy.

Slepýš se pohne. Cítí obrovskou bolest v hlavě a chce se mu zvracet. Ve vzduchu je cítit zatuchlina. Kolem sebe vnímá jen temnotu, žádné světlo, ani skulinku světla.

Nejdřív ohmatává své vlastní tělo. Na hlavě vyrůstá ze zátylku velká kulatá boule. Další místo objevuje na čele, hlavou mu projíždí bolest, jak rána elektrickým proudem. Kůže je tady proražená až ke kosti a na ní strup zaschlé krve. Bundu pokrývá vrstva bahna, stejně i nohavice kalhot.

Tělo má ztuhlé zimou. Tře si rukama stehna. Pod tělem cítí vrstvu suché slámy a proděravělou deku. Zjišťuje, že po jeho pravici je komínek dalších dek, a dokonce i zchumlaný spacák.

Chce si stoupnout. Opře se o pravou ruku a levou zvedá do výšky, dotýká se nízkého kamenného stropu. Sjíždí po něm dlaní. Zná ten dotyk vlhkého kamene, z něhož se drolí kousky mechu. Strop je klenutý. I po letech pevně drží, jeden kámen vedle druhého.

V úrovni očí mu ruka projíždí hloub do zdi. Tady je výklenek. V něm leží balíček svíček a vedle něho rozteklý koláček vosku. Je ještě měkký. Zapalovač. Škrt. V prostoru svítí plamínek. Zhasne.

Slepýš bere jednu ze svíček, znovu škrtá zapalovačem a zapaluje knot. Chvíli čeká, pak svíčku otáčí plamenem dolů a kape na plochý kámen výklenku vosk, na něj pak postaví svíčku. Pár vteřin ji drží, aby neupadla. Třebaže nic kromě světla a tmy nevnímá, je tu cosi přítomné. Nesnese pomyšlení, že to tak bude celou dobu. Ticho. Raději přepočítává svíčky, aby nemusel myslet na propast, která ho tím tichem přitahuje. Zbývají mu čtyři svíčky.

Zkoumá úzký prostor. Je ukončený zdí a vpředu u nohou uzavřený dřevěnou zástěnou. Když do ní udeří, zjistí, že zvuk zní dutě. Kope do ní. Nepohne se.

Vnímá, že mezi dřevem a zdí jsou drobné škvírky, jimiž dovnitř proniká mrazivý vzduch.

Pochopí, že je uvězněný v zasypaném sklepení jakéhosi statku, stával v jedné ze vsí, které komunisti srovnali po válce se zemí. Dnes už jsou tu jen pastviny. Místa, kde stávaly domy, pokrývá nálet stromů. Pod jejich kořeny se tu a tam najde zbytek takového sklepa. Jako kluk rád prolézal chodbami a sklepy, i přes zákazy rodičů.

Netuší, je-li v podzemí vzdálené a opuštěné Krásné Hory, nebo v jednom ze sklepů Kamenné Hlavy.

Zima je pořád nesnesitelnější.

Vytahuje spacák a zkřehlými prsty se snaží rozepnout zip. Souká se dovnitř a zip zapíná. Než se do něho celý vnoří, rozloží ještě jednu po druhé i deky a přetáhne je přes pytel. Choulí se do klubíčka. Hlavu noří do kouřem provoněných dek a snaží se zahřát si lůžko teplým dechem.

Připadá si jako tehdy, když ho Madla vzala na jeden z letních táborů, kde se spává ve stanech a v noci se drží hlídka u táboráku. Myslí na svou sestru. Touží slyšet její hlas, konejšivý a uklidňující. Touží po narušení nesnesitelného ticha. Představuje si, že mu čte na dobrou noc povídku. Chvíli uvažuje, který příběh by mu udělal radost. Ani Tichá hrůza, ani Dracula, dokonce ani oblíbený Ed McBain a jeho 87. revír. Dnes by neopovrhl obyčejnou pohádkou nebo nějakým dobrodružným příběhem z klukovských let. Poprvé si uvědomuje, že se v myšlenkách často vrací k dětství. Pohyb v čase do minulosti mu dodává pocit bezpečí a jistoty.

Cítí, že má omrzlý nos. Rychle ho mne dlaní. V myšlenkách si přehrává svůj běh o život. Zašátrá rukou po výklenku. Bere svíčku a zapaluje. Znovu se zavrtává do spacáku a dek. Cítí, že je venku silný mráz. Leží v poloze embrya, kolena až u brady. Má strach.

Ztěžka popadá dech. Zapaluje třetí svíčku. Prsty zahřívá nad plamenem. Zimnice. Mráz a horko. Třese se. Uléhá. Potácí se na hranici mezi bděním a spánkem, v nicotě mezi bytím a nebytím, mezi ničím a něčím. Modlí se, aby už brzy bylo ráno. Chce cítit slunce. Chce slyšet z venčí nějaké zvuky. Bojí se ticha.

Slepýš spatřil mléčnou bělost. Byla všude kolem. Pokusil se pohnout. Tělo vězelo v jakési pevné hlubině, vpasované do hmoty jak muška do jantaru. Dal do pohybu víc síly a zaúpěl. Stačilo jen malinko hlavu natočit do strany a silná bolest ji naplnila od krku až po temeno. Tak to jsou permoníci, napadlo ho. Znal je, už několikrát prokutali jeho mozkovými závity až ke kosti, vždy po konzumaci většího množství alkoholu. Vzpomněl si na několik výjevů ze včerejšího večera. Držel se kolem ramen se Standou a jeho synem, zpívali Škoda lásky. Pak přípitky snad s každým, kdo v hospodě seděl. Růža Málková, několikrát se ho ptala, jestli by už nešel domů, nakonec její hlas zmizel. Odešla sama. Opilecké řeči a pak ta hádka s Douchou. Ano, teď si vzpomněl, oni na sebe křičeli. Neví co, neví proč, ale cítil až příliš blízko svého obličeje jeho alkoholový dech a slyšel nesrozumitelné ožralé výhružky. Doucha na něj řval, že ho zabije, a on na Douchu, že co nevidět ho policajti stejně seberou. Oni vědí, že je namočený do těch vražd. Chlapi je museli od sebe odtrhnout. Pak už si pamatuje jen obrovské vlny a jeho kroky po palubě neklidné bárky. Jen útržky, nic víc. Netušil, kde je. Až když se pohnul, pochopil.

„Vy kouříte?“

„Ano, kouřím dýmku. Překvapuje vás to?“

„Spíš zaráží. Myslel jsem, že žijete zdravě, že jste vegetarián.“

„Dým z tabáku je posledním poutem k tomuto světu.“

„To tvrdí všichni kuřáci, co se cítí být jogíny nebo mystiky.“

Drtič se směje.

Slepýše jeho smích dráždí.

„Když jsem vás poprvé potkal, napadlo mě, že jsem si vás vymyslel, že jste jen výplodem nějakého snu.“

„A je hranice mezi představou a realitou skutečně tak důležitá?“

„Slepýši, proč nebereš mobil?“

Švagr. A sakra, tys mu nevymodeloval tu hubenou brunetu, myšlenky se hrnou do bolavé hlavy jak voda z protržené hráze. Vodopád obrazů, slov, výkřiků. Zasténal.

„Co je ti?“

„Víš, já… Standa měl včera narozeniny.“

„Kurva, Slepýši, že ty ses ožral?“

„Asi jo.“

„Asi jo, asi jo. Tu hlavu samozřejmě nemáš, to je jasný, když tě tak vidím. Do prdele, Slepýši, fakt mě sereš.“

Ucítil vůni jídla. Matka vařila oběd. Jakékoli výraznější pachy v něm vyvolávaly pocity nevolnosti. Stejně i jakýkoli hluk vytvářel v hlavě bouři. Jak by si najednou přál být v naprostém tichu. V tichu, které jindy z duše nenáviděl, kterého se bál.

„No, potěš pánbůh,“ řekla matka, která se právě vynořila z kuchyně. „Střískal se, jak zákon káže, a málem se náš mladej s Douchou serval. To je teda dáreček.“

Hlas, jako když kovář buší do kovadliny, se otočil ke Slepýšovi. „Asi si zobneš nějakej prášek na bolení hlavy a půjdeš si lehnout, co?“

„Hm.“

„Přinesu mu brufen. Sakra, holomek jeden. To tě nenapadlo, jak se budeme s tátou bát? Nejradši bych tě hned tady na místě zmydlila jak malýho fracka. Že se nestydíš.“

Slepýš se nestyděl.

„Odvedu tě nahoru,“ řekl švagr a obrátil se k matce. „Tady se mnou přišel náš specialista, kreslíř. Potřeboval bych pak, jestli byste mu nevěnovala chvilku. Zjistili jsme, že u vás v ateliéru jedna z těch holek byla. Snad jste si jí všimla, Slepýš ji modeloval. Hubená bruneta. Potřebujeme nakreslit její portrét.“

„No dobře, když myslíte, že to zvládnu.“

Vzal Slepýše v podpaží a vedl ho po vrzajících schodech. Držel ho pevně. Slepýš si připadal, jako by byl sevřený v obřích kombinačkách.

„Před hospodou jsme potkali Standu. Už odklízel sníh a ptal se na tebe, jak ti je. To jsem samozřejmě nevěděl. Ale ve zkratce mi přetlumočil, o čem jste včera spolu mluvili. Tos mi nemoh říct už do telefonu, žes poznal na nahrávce kroky tý ženský? Proč si mi to zatajil, sakra? Je to důležitý.“

„Nevim,“ zahuhlal Slepýš, „budu zvracet…“

Stihl otevřít dveře toalety, nahmatat studenou porcelánovou mísu a zajíkavě dávit. Marek stál v chodbě nad schody u pootevřených dveří. Povzdychl si.

Slepýš si odplivl a spláchl. Proud vody zabubnoval nejen do porcelánu, ale i do jeho mozku. Opláchl si obličej studenou vodou. Vyšel z úzké toalety.

„Pojď si lehnout. Ale než usneš, chci portrét toho chlapíka, co objednal ty busty. Je zabalený na stojanu?“

„Jo. Jsou tam tři verze. Ani jedna za moc nestojí, snad jen ta třetí.“

„Fajn. Takže – ta poslední z těch holek byla u tebe osobně, ale ty předchozí tři si sochal podle nahrávek, jestli sem to dobře pochopil.“

„Jo, z nahrávek.“

Slepýš chtěl umřít. Celý rozhovor byl pro něho nesnesitelným mučením.

„A ty nahrávky? Odvezl si je?“

„Ne. Jsou někde v šuplíku. Zapomněl na ně.“

„Dobrá. Nebude ti vadit, když se po nich porozhlídnu?“

„Ne. Už můžu do postele?“

Slepýš se styděl za to, že mu švagr pomáhá se svléknout, že mu podává pyžamo, že mu nese teplý čaj a prášek, že mu přeje, aby se z té kocoviny vyspal. Až to bude vyprávět Madle…

Marek zavřel dveře pokoje. Slepýš slyšel jeho kroky na prkenné podlaze a pak, jak schází ze schodů. Potom už nastalo hrobové ticho. Poprvé úlevné a očišťující, poprvé milé a laskavé.

Zatímco se snažil usnout a nevnímat bolest, skládala jeho matka v kuchyni portrét čtvrté ženy Oba kriminalisté u nich poobědvali a znovu obešli lidi z vesnice. Jen Standa, jeho syn a Růža Málková si na tu ženu vzpomněli, jinak nikdo. Marek byl přesvědčený, že ostatní lžou, mlčí jak pařezy. Z praxe věděl, že dřív nebo později se díky pavučině výslechů a drobných informačních vláken dobere k tomu, jaká tajemství ti lidé uchovávají ve své paměti.

Slepýš se probudil odpoledne po čtvrté hodině. Hlava už ho nebolela, jen byl unavený a jakoby prázdný. Sešel dolů. V kuchyni dostal od matky slepičí vývar a nový čaj. Nemluvila s ním. Byl za to vděčný.

Když se najedl, vrátil se do patra. Vešel do ateliéru a poprvé v naprostém tichu – bez hudby, bez rádia, začal pracovat na portrétu štíhlé černovlásky. Musí ji vymodelovat co nejdřív. Dřív, než bude třetí adventní neděle. Tentokrát se nejedná o úkol, který mu byl zadán, on sám sebe zaúkoloval. Švagr už tu hlavu po něm nechtěl, jemu ji nakreslil specialista Karel. Čtyři lidé se shodli, že ta mladá žena by takto mohla opravdu vypadat. Slepýš se však rozhodl, že ji vymodeluje a dá švagrovi jako dárek, musí mu dokázat, že jeho práce pořád za něco stojí. Hlavně to ale potřeboval dokázat sám sobě. Až bude hotový, vrhne se na zbylé vánoční zakázky. Pokusí se vymodelovat všechny ty nádoby, hrnečky, svícny i mísy. Naštěstí má jeden portrét už rozdělaný. Jeho dokončení je tedy otázkou jen několika hodin. Mohl by ho stihnout během neděle. Bude však muset přemluvit učitele Pavla, aby mu veškeré vánoční dárky vypálil někdy koncem příštího týdne, nejlépe v sobotu. Snad si všichni zákazníci přijedou těsně před Štědrým dnem.

Pustil se do práce. Modeloval až do večera. K večeři si dal jen krajíc chleba s máslem a kolečkem salámu. Skončil před jedenáctou. Měl hotovou kostru i hrubý základ hlavy. Zítra by mohl portrét dokončit. Když chtěl zavolat švagrovi, zjistil, že nemá mobil. Asi ho v té opilosti vytratil z koženého pouzdra.

Zatímco se rodiče dívali na závěr kriminálního seriálu, šel spát, aby mohl brzy ráno vstát, odkrýt zabalenou hlavu a modelovat. Slíbil si, že se nenechá ničím ani nikým rozptylovat od práce, dokud nedodělá všechny resty. Bude-li mít pevný režim, mohl by většinu zakázek stihnout. Pokusí se o to.

Celou noc spal tvrdě. Ráno si nevzpomněl na jediný sen. Uvařil si čaj, ukrojil chleba. V ateliéru hnětl hlínu už úderem sedmé hodiny. K práci si pustil Locomotiv GT a Dunaj s Ivou Bittovou.

Spát šel v půl desáté. Budík si nařídil na šestou hodinu. Požádal jen otce, aby zavolal švagrovi, že má pro něho tu hlavu.

Další bezesná noc. Tichá noc. Probudil se až zvoněním budíku.

Od rána modeloval různé nádoby, které si u něho objednali jeho návštěvníci. Tentokrát měl puštěné rádio. Za jeden jediný den stihl víc práce než za posledních pět dní. Byl spokojený. Pokud nevyjde z tempa, mohl by být za týden hotov se všemi zakázkami.

V poledne přijel švagr. Nafotil bustu a spěchal pryč. Prý musí vyslechnout ještě pár lidí z okolí. Ani jednu z těch dvou dívek zatím nenašli. Blondýnka zřejmě dál lyžuje někde v Alpách a bruneta má dobrý úkryt. Jako by se propadla do země.

Večer si Slepýš udělal hodinovou pauzu. Máma napekla buchty. Vzal si je s sebou nahoru, pil horký čaj a přikusoval je – byly povidlové a makové. K tomu hráli z vinylové desky staří dobří Yes.

V pracovním nasazení vydržel až do třetí adventní neděle. Přehoupla se už do druhé půle. Zrovna pracoval na zakázce pro asi třicetiletého muže, který si objednal portrét svého otce. Má to být překvapení. Právě když Slepýš modeloval tvar nosu, zaklepala matka na dveře.

„Šimone, je tu nějaký pán. Prý už se s tebou potkal nahoře na Kamenné Hlavě. Jestli může dál.“

„Na Kamenné Hlavě? Aha, to bude ten Drtič, vědec, jen ho pusť. Díky, mami, ty buchty byly báječné, nestihl jsem ti je včera pochválit.“

„Vždyť jsem je pekla pro tebe. Přinesu na ochutnání i tomu tvému vědci. Dáš si kafe?“

„Docela jo.“

Slepýš otřel dlaně do pracovního pláště.

„Pojďte dál, pane Drtikole.“

„Máte báječný sluch. Byl jsem jak pěna, a přesto jste mě slyšel. Nádherný ateliér. Vidím, že se činíte. Je dost zakázek?“

„Před Vánoci víc, než je mi milé. Promiňte, že vám nepodávám ruku, mám ji od hlíny. Posaďte se tady do křesla. Máma za chvíli přinese kávu a domácí buchty. Takové jste v Americe určitě nejedl.“

„To rád věřím. Má žena je Ruska a peče spíš pirohy a vaří boršč, ale bez masa. Jsme dlouhá léta vegetariáni.“

„Vegetariáni? To nejíte vůbec žádné maso?“

„Žádné, ani rybí, ani drůbeží, žádná vajíčka a mléčné produkty jen omezeně. Jen zakysané mléko a tvarohové sýry.“

„Proboha, to bych asi nepřežil. Měl bych pocit, že umřu hlady.“

„Byl by to jen pocit. Zvykl byste si. Stejně jde jen o stav mysli, jak už jsme nakousli tam nahoře na kopci.“

„Ani kapra na Vánoce?“

„Kapr? To je náš český národní zvyk, jinde ve světě se kapr nejí. Většinou lidé pečou husu nebo krocana. Ale stejně dobrý je třeba zapečený lilek, tofu nebo omáčka z dýně.“

„A proč jste se stali vegetariány?“

„Kvůli synovi. Odmítl jíst maso už jako malinký, tak jsme se mu přizpůsobili a najednou jsme zjistili, že je nám mnohem lépe. Synkovi bylo líto zvířat. Říká jim chlupatí kamarádi. Kamarády bychom podle něho jíst neměli. Po přečtení Thoreaua jsem mu dal za pravdu. Mám pocit, že na Západě s jídlem naděláme strašné obstrukce. Jsou mi sympatičtí indičtí jogíni, třebaže sám jsem jógu necvičil, oni jsou striktní vegetariáni, mají filozofii nenásilí. Soucítí se zvířaty. Pro ně je každý tvor posvátný a každý pokrm obětinou bohu. Dávají často jídlo na oltář, než se do něho pustí. Choďte s každým koupeným hamburgerem k oltáři. Nejdřív by vám vystydl a pak byste zjistil, že studený už není vůbec k jídlu. Ale tady v horách naštěstí žádná rychlá občerstvení nemáte.“

„Ne, to nemáme.“

Slepýšova matka přinesla na tácu dvě kávy, které během chvilky ovoněly ateliér.

„Ochutnejte, včera jsem je pekla.“

„Děkuju, rád.“

„A nevadí vám, že v těch buchtách je vejce?“ zeptal se Slepýš.

Vědec se zasmál. „Jste poťouchlý. Ne, to mi opravdu nevadí. Mimochodem, jsou skvělé.“

„Ale říkal jste, že vejce nejíte.“

„Ne, nejím, ale když jsem někde jako host, neptám se, z čeho je ten či onen pokrm uvařen. Navíc, mám-li někde trávit čas oběda nebo večeře, dopředu hlásím své vegetariánství. Když to však ti hostitelé netuší, jako třeba dnes vaše maminka, neodmítnu ji. Myslím, že je to i v Novém zákonu, kde Ježíš nabádá své učedníky, aby jedli všechno, co jim dají, a zbytečně se nevyptávali. A učedníci byli Židé, ti přeci směli jíst jen košer jídla. Umíte si představit, s jak revoluční myšlenkou jejich mistr přišel? Navíc, osobně si myslím, že většina velkých mužů a žen byla vegetariány, i Ježíš.“

„Myslíte? Já vám nevím.“

„Než odejdu, musím vaší mamince buchty pochválit.“

„Bude mít radost.“

„Nevadilo by vám, kdybych si zapálil dýmku? Je to takový můj malý ústupek hmotnému světu.“

„Pane Drtikole, je to zvláštní, ale mám pocit déjà vu. Jako bychom už o vegetariánství a kouření spolu mluvili. Ale možná se mýlím, asi se mi to zdálo.“

„Zajímavé. Co je vlastně sen?“

„Nevím, asi projev podvědomí.“

Drtič zamíchal kávu a zapálil si dýmku. Vyfoukl voňavý kouř ke stropu a obrátil se na Slepýše.

„Slyším, že máte zapnuté rádio. Nechci vás rušit při práci. Mám takový návrh. Za chvilku budou v českobudějovickém rozhlase číst povídku jednoho přítele mého syna. Je to taky Jihočech, jako vy. Mohl byste pracovat a já sedět a pochutnávat si na těch výborných buchtách. Společně bychom si ale mohli poslechnout tu povídku. Souhlasíte?“

„Proč ne. Jen budete muset naladit frekvenci. Já bych ji hledal týden.“

Jindřich Drtikol zvaný Drtič či Henry rádio naladil. Slepýš se zas pustil do práce. Po časovém znamení moderátorka prohlásila, že začíná literární půlhodinka.

Vypravěčův hlas byl Slepýšovi povědomý. Často poslouchal četbu na pokračování, tak asi odtud. V povídce zazněly ještě tři hlasy, herečka ve středních letech četla Helenu, stařičkého dědu Eduarda zas nakřáplý, trošku se chvějící hlas jakéhosi herce a doktoranda Hadiho četl nějaký mladík, snažil se o cizí přízvuk, aby tak dal jasně najevo, že nemluví Čech, ale Íránec.

Oba muži soustředěně poslouchali. Drtič uvelebený v křesle a Slepýš ve stoje při práci.

Když povídka skončila, Jindřich Drtikol rádio vypnul.

„Jak se vám líbila?“

„Podle mě je to blbost s tím rušným trhem. Po smrti je hluboké nesnesitelné ticho. Rušný je život.“

„Chápu vás. Na druhou stranu chápu i tibetské mnichy, kteří se od chvíle, co vstoupí do kláštera, připravují na smrt. Pro ně je to nejdůležitější okamžik života. Ale nechme toho, vy máte práci a já bych měl jít za synem.“

„Při našem posledním setkání jste taky chvátal k synovi. Vezměte ho příště s sebou.“

„Rád. Bude se mu tady líbit. Miluje krásné věci, které stvořila příroda nebo lidská ruka.“

„Kdy byste přišel?“

„V neděli?“

„Přijďte už ráno. V poledne pak můžeme společně vyrazit k hospodě. Máme tady takový rituál. Sejde se celá vesnice, popíjí se horký čaj a grog, děti ochutnávají vánoční pečivo a soutěží se, které je nejchutnější. Hospodský Standa bude hrát na harmoniku. Na shledanou, Henry Drtiči. Jen ještě jednu otázku. Proč kouříte, když jinak žijete zdravě? Ta fráze o malém ústupku mi připomíná všechny ty rádoby mystiky, co tím zastírají obyčejnou závislost.“

Drtič se zasmál.

„Tak to je zas můj rituál. A navíc mi kouření chutná.“

Oběť

Mladý Doucha se potácí temnou nocí do kopce kolem hřbitova. Silnice se k němu nebezpečně přibližuje. Je jak na houpačce nebo na palubě rybářské bárky, která se probíjí na obřích vlnách bouří. Co chvíli může přepadnout přes okraj asfaltové paluby a skončit v hlubině mořské škarpy, což se opravdu nesčetněkrát děje. Vždy se však otřepe, znovu popadne Emila za ocas a vyrazí vstříc řítícím se hvězdám, z nichž se nakonec vyklubou spršky sněhových vloček.

Potácející se muž, sem tam odplivující, se psem přehozeným přes rameno. Vzájemná symbióza dvou omámených těl.

Konečně se dohrabe na kopec. Sníh se proti nim vydatně hrne, barví cestu i pastvinu bělobou. Mohutné kopce na druhé straně, až někde v Německu, nejsou přes hustou bílou záclonu vidět.

Doucha stěží rozpoznává obrys své maringotky. Dokodrcá se k ní, opře se o železné zábradlí u schůdků a unaveně se nohu za nohou vysouká vzhůru k oprýskaným dveřím. Jsou pootevřené.

Hustá kaše tmy, zašátrá v ní rukou, cosi zachrastí a on drží petrolejku a sirky. Až na pátý pokus vyloudí drobný ohnivý paprsek, který lampu ozáří. Pak vejde do jediné místnosti maringotky. Je vychladlá a neútulná. Uprostřed stojí dřevěný masivní stůl s jedinou židlí, v rohu kamínka. Kolem nich se povaluje několik polínek, chuchvalce novin a větví. Těsně u stěny, pod úzkým rozbitým okénkem stojí kovová konstrukce postele, na níž se válí šedivá odrbaná matrace. V podlaze zeje půlmetrová díra. Před dvěma lety tudy propadla noha hospodského Standy, plesnivá podlaha neudržela váhu těla. Standa tehdy nesl Douchovi pár starých dek, otep dřeva a něco k jídlu. Byl by tenkrát umřel zimou a hladem. Téměř nejedl, jen pil pivo, které mu umrzalo u rtu, taková byla morna.

Doucha stojí uprostřed místnosti. Emila odhazuje směrem ke kavalci. Emil kňučí. Dopadne na matraci, ale ani se po nárazu nepohne, zůstane ležet jak chcíplotina. Doucha zvedá ruku s lampou nad hlavu, osvítí tak větší část prostoru. Na stole září rozpitá lahev. Doucha se k ní vrhá, odšroubuje plechový uzávěr a čichá si. Kořalka mu zavoní pod nos jak nejsladší vůně rajského ovoce. Ihned se hltavě napije, říhne si. Usedá ztěžka na židli.

„Máme tu dobrotu, pičusi. Slyšíš? Tekutou dobrotu, to si necháme líbit, že jo, pičusi?!“ A znovu si lokne, až mu alkohol teče po bradě a krku kamsi za košili.

„Kurva, pičusi, chceš loka? Poď si dát loka, pičusi!“

Nahýbá se přes okraj stolu a vyšplíchne do špinavé misky plné chlupů alkohol. Pes se však ani nehne.

„Tak si polib.“

Znovu nahýbá lahev a loká až do chvíle, kdy se i s židlí překotí vzad a zůstane ležet na černé mastné podlaze. Obsah lahve mu vytéká na břicho. Tlustý vaťák cucá tekutinu jako houba.

V maringotce je ticho. Jen dvě mršiny leží bezvládně – jedna na kavalci, druhá na zemi. Na stole stojí rozsvícená petrolejka.

Vůz jede chumelenicí. Spolujezdkyně několikrát promluví ze snu, neprobudí se. Slepýš i přes bídnou viditelnost šlape na plyn, riskuje, že sjede z cesty. K maringotce doráží až pozdě v noci. Krajina od Alp po Šumavu je zavalená sněhem. Slepýš vystupuje, obchází vůz a otevírá dvířka u spolujezdkyně, ta dál spí. Neprobudí se, ani když ji uchopí v podpaždí a vyvleče ven. Kabelka sklouzne z jejího klína na podlahu vozu a zmizí pod sedadlem. Blondýnka jen cosi zadrmolí.

Táhne ji sněhem k temnému obrysu maringotky. Okénko ozařuje skromný plamínek z petrolejky. U schůdků si přehodí tělo přes záda a snaží se jej vyvléci nahoru. Několikrát sklouzne, ale vždy jej včas zachytí. Po několika pokusech se i se spícím závažím dostává dovnitř maringotky.

Emil i jeho pán dál nehybně leží, každý tam, kam dopadl. Douchu Slepýš s odporem překročí. Bezvládné tělo se zachytí kotníky nohou o jeho vaťák. Slepýš opře horní půlku jejího těla o matraci, sehne se a nohy uvolní, pak je přehodí přes pelest. Dívka tak leží hned vedle Emila. Slepýš vytáhne z kapsy provaz, kterým spoutá ruce spící blondýnky ke kovovému rámu čela. Elastickou páskou sváže i kotníky nohou.

Vyjde ven z maringotky. Rozhlédne se. Okolo padají chuchvalce sněhu. Nikde nikdo. Otevře kufr auta, vytáhne kanystr a malou digitální kameru. Přejde zpátky ke schůdkům.

Uvnitř polije podlahu a matraci. Potom vezme petrolejovou lampu a švihne s ní prudce o zem. Oheň poskočí a rozběhne se po dřevěné podlaze k ležícímu válci ve vaťáku a zakousne se do něj. Za chvíli protančí až k posteli. Plameny zmohutní. Celou scénu Slepýš natáčí.

Blondýnka se probudí a vyděšeně pohlédne do plamenů. Poslední, co spatří, je Slepýš – temná silueta smrti, stojící ve dveřích maringotky, a plazící se stín. Silueta se směje ostrým ženským smíchem. Stín řve jako týrané divoké zvíře. Opilý Emil kousne ženu do paže, pak se překotí do vířivky z plamenů a zakňučí jak podsvinče.

Slepýšova silueta zmizí a zanechá vše mohutnému očistnému ohni.

Plameny šlehají do výšky a osvětlují široký kruh pastviny i se silnicí. Sníh se v jeho odlescích odráží ještě bělostněji než dosud. Hořící maringotka imituje jeden z dávných signálních ohňů, které lidé zapalovali na kopcích, aby tak dali znamení těm, co žili dole v údolí nebo na vzdálenějších kopcích; v tomto případě Němcům, pokud by vůbec přes tu chumelenici něco zahlédli.

Plísní zpuchřelé dřevo maringotky hoří jako věchet slámy. Rychlým a jasným oranžovým plamenem s fialovými odstíny, které přecházejí v ultramarínovou modř. Krvavě červené plameny se střídají s veroneskou zelení; jasnými až citronově žlutými záblesky chvílemi prokmitávají modrozelené odstíny a dotvářejí tak obraz výhně jakési obrovské pece. Bledá sírová žluť poskakuje po sněhu spolu s modrofialovými drobky a rudými skvrnami, připomínají vyrážku po kopřivce.

Dveře se rozlétnou a v nich se objevuje hořící válec. Upadne na prvním schůdku a svalí se do sněhu. Nemá moc sil, přesto se pokouší převalit se na záda a zpátky na břicho, aby tak zadusil sžíravý oheň. Vaťák i nohavice kalhot jsou v jednom ohni. Kouří se z nich. Muž vydává nesrozumitelné skřeky, které se mění v bublavé chrčení. Odplazí se až ke krajnici silnice, kde zůstane ležet. V pravé dlani svírá Slepýšův mobilní telefon. Naproti přes silnici stojí opuštěný dům. Je němým svědkem noční tragédie.

„Ano?“

„Tos mi toho řek, burane, zatímco jsem zařídila spoustu věcí, ty ses určitě kopal do zadku, že jo?“

„Ne.“

„Že ne?“

„Ne.“

„Vím moc dobře, cos zařídil, mě nebudeš krmit těma tvejma slintama, jasný? Řekla jsem ti, že zabiješ čokla a umlčíš toho slepýho. Teď za tebou zajedu a chci je vidět.“

„Obchází tu kriminálka. Už vtrhli do pokojů v Pstruhovi, hledali nás tam. Vyslýchají lidi z vesnice. Moc se zajímají, kdo vlastní džíp čtyři na čtyři. Už vědí o autu. Takže, jestli se s nima chceš potkat, prosím, zajdi na kafe a cigáro.“

„V kolik začínáš makat?“

„V devět.“

„V devět, dobře, sejdeme se v půl sedmý na obvyklým místě. Budu chtít vidět psa i jeho páníčka oba pěkně tuhý, jasný? Už teď sem nasraná, a jestli budu nasraná i ráno, tak doufám, že tušíš, co by to znamenalo.“

Ticho.

„Tak tušíš?“

„Jo. Tvrdilas, že ty dvě má na svědomí on.“

„Taky že má. Stejně jako má na svědomí toho slepýho, tak jako má na svědomí tu třetí holku a toho šaška, co za prachy udělá cokoli. Všechno, co se tady ještě semele, má na svědomí on.“

„Chce se mi z tebe zvracet. Lhala jsi mi. Celou dobu.“

„Svět chce být klamán, burane, a mezi námi děvčaty, zatím jde všechno jak po másle, ten chudák by zítra moc mluvil. Teď je mu dobře. Stejně tak tý berušce, vlastně sem jí pomohla. Vidíš, já na rozdíl od tebe lidem pomáhám, tak se taky začni snažit.“

„Cos provedla?“

„Do toho ti nic není. Mám tě v hrsti. Seš skrz naskrz namočenej do týhle hry, ať se ti to líbí nebo ne.“

Slepýš odloží telefon a pozoruje, jak ze vzdáleného domu vyběhne mužská postava. Je nalehko. Proběhne ulicí a zmizí u hřbitova. Za chvíli spatří očistné plameny. Pochopí.

Když tam doklopýtá, leží mladý Doucha mrtvý u silnice.

Až v půl šesté ráno, když tudy projíždí traktor s radlicí, spatří první lidské oko tu spoušť.

Z maringotky zbývá jen černá kostra překocená na bok. Pneumatiky jsou seškvařené a všude okolo poletuje popílek.

Ležící ožehnutá hromádka u cesty připomíná, že tu někdo žil, a ten někdo zemřel v bolestech. Nebyl natolik omámen alkoholem, aby ji necítil.

Policie dorazí před šestou. Marek tu stojí a mlčí.

„Z vesnice sem není vidět. Nikdo si toho ohně nevšiml, výhled zakrývá z jedný části les. Je to docela daleko od posledních obydlených chalup,“ povídá policista v uniformě.

„Řekl jsem volarskejm klukům, ať to ohraděj páskou a na nic nešahaj. Stopy zasypal sníh. Uvidíme, co najdem v těch troskách.“

Se Slepýšem kdosi cloumá. Všude kolem je černočerná tma.

„Vstávej, Slepýši, je tu policie. Potřebují, abys s nimi odjel.“

Poznává matčin hlas.

„Co? Cože? Ale já je opravdu nezabil, já to nebyl, to ta bruneta, ta to všechno dělá,“ blekotal.

„Nikdo tě proboha z ničeho neobviňuje. Opláchni si obličej studenou vodou a oblékni se. Za chvilku bude šest. Něco vážného se stalo a Marek s tebou potřebuje hned mluvit. Je to opravdu důležitý.“

„Dobře, mami, už jdu.“

Za pár minut už je v chodbě pod schody, kde stojí dva policisté. Slyší jejich dech. Pozdraví je. Odvádějí ho. Každý z jedné strany. Drží ho v podpaží a vedou ven přes zasněžený dvůr k silnici, kde stojí policejní vůz s rozsvíceným majáčkem. Slepýš vnímá jeho blikající světla. Usedá na zadní sedadlo.

Vyjedou směrem k návsi. Slepýš vnímá motor, řidič musí podřadit, jede do kopce, pak prudká zatáčka doprava, zpomaluje. Krátká rovinka a devadesátistupňová zatáčka doleva. Silné stoupání. Auto zastavuje. Kdosi mu otevírá dveře. Ihned ho do nosu udeří silný zápach spáleniny. Ví, kde je. Tady stávala Douchova maringotka. Ona opravdu shořela.

Zaslechl rozhovor mezi Markem a jiným policistou.

„Z vesnice sem není vidět. Nikdo si toho ohně nevšiml, výhled zakrývá z jedný části les. Je to docela daleko od posledních obydlených chalup.“

„Řekl sem volarskejm klukům, ať to ohraděj páskou a na nic nešahaj. Stopy zasypal sníh. Uvidíme, co najdem v těch troskách.“

„Elektřinu tam zapojenou neměl. Byl to ožrala. Svítil si svíčkama a petrolejkou. Stačí málo a plamen přeskočí. Jestli v opilosti upad, moh klidně rozlít petrolej.“

„Dost o tom pochybuju. Počkáme na expertizu. Taky, co řekne pitva. Jemu už bohužel nepomůžeme. Snad kdyby ho někdo našel dřív.“

„To jo. Hele, tahle spoušť lidem z vesnice konečně rozváže jazyk. Osobně si myslim, že Douchu kryli, protože je místní, je přece jenom jedním z nich. Oni něco vědí, to je jasný.“

„Ale aby nebylo pozdě. Víš, napadlo mě, že to udání, kdy se Doucha měl znát s jednou z těch zavražděnejch, že to je kachna. Přece jenom se zjistilo, že volala vdova Málková, má už svý léta. Ale teď už to vidím jinak. Asi s tou holkou fakt něco měl. Ale jak říkám, aby nebylo pozdě.“

„Nikdy není pozdě.“

„Nikdy?“

Slepýš pociťuje nevolnost. Proboha, ať už to skončí! Přece není možné, aby věděl, co se tady děje!?

Zaslechl kroky. Marek sevřel jeho rameno do svěráku prstů.

„Našel se tvůj mobil.“

„Ne, ne, ne, řekni mi, že ho neměl v ruce, neměl, že ne?“

„Našli jsme ho u Douchy. Opravdu ho měl v ruce, jak to víš?“

„Já, já nevím. Asi jsem se zbláznil, já…“

„Kurva, jak se k němu dostal tvůj mobil?!“

Ticho.

„Mluv, nebo ser písmena!“

„Nevím.“

„Volal si na jiný čísla, než který máš v paměti? Je to zatraceně důležitý. Do prdele, Slepýši…“

„Ne. Volám mámě, Madle, Standovi a tobě. Nikomu jinému.“

„Tohle číslo, neříká ti něco?“

„Neříká. Proč? Někdo na něj volal?“

„Jo. Naposledy v noci. Hospodskej tvrdí, že ti mobil moh Doucha vzít při tom, jak ste se servali v lokálu. Moh ti ho šlohnout?“

„Asi jo, já…“

„Slepýši, já to číslo vytočím. Vezmeš si mobil k uchu a budeš pořádně poslouchat. Mluv co nejdýl. Naši lidi se napojej.“

„Dobře.“

Přitiskl ledový mobilní telefon k uchu a čekal. Vyzvánění. Po chvíli se v něm ozvalo cvaknutí. Slepýš mával druhou rukou, aby dal švagrovi znamení. Ticho. Jen slabý dech. Na druhém konci nikdo nepromluvil.

Slepýš se rozhodl.

„Jste štíhlá černovláska s ostře řezanými rysy. Nos máte ostrý, jako mívají dravci, a úzké přísné obočí. Nejmenujete se Jadwiga Gomrowiczová. Ne, nezavěšujte, já dokonce vím, kde jste, kde se schováváte. Je to dobrý úkryt. Kolem dokola nikdo nežije a teď, co napadl sníh, tudy maximálně projede nějaký lyžař, jinak nikdo.“

Němčina. Mužský hlas.

„Mluví tam nějaký chlap! Nerozumím mu!“

Podal rychle mobil švagrovi, který se plynnou němčinou začal muže na něco vyptávat.

Ticho.

Rána.

„Kurva, ta ženská ho odbouchla.“

„Ozvali se kluci z ústředí, zaměřili ho. Je necelý kilometr od Nového Údolí. Kousek od hranic s Německem.“

„Skrývá se v chalupě u Nového Údolí,“ řekl Slepýš, „je to na samotě. Vede tam cesta z rozcestí nad penzionem. Jako když se jde na Třístoličník.“

Ucítil, jak ho švagr popadl za límce. Cloumal s ním a řval. Stejně jako tehdy v lese. Půl roku po svatbě. Madla od něho chtěla odejít. Málem Slepýše zabil.

„Ty zasranej ksindle, já to z tebe vymlátím! Odkud, kurva, víš, že je ta čubka právě tam? Jednou tě zabiju! Pamatuj si to – zabiju! Smrade…“

„Chlapi, sedáme do auta. Budeme potřebovat psy, pošlete pro ně, a ať s nima přiletěj vrtulníkem. Jedem!“

Vůz nastartoval. Slepýš slyšel dusot několika párů bot. Marek ho odmrštil do sněhové návěje. Bouchnutí dvířek. Rychlý start.

Slepýš ležel ve sněhu, nad ním policisté z Volar. Slyšel je, jak chodí kolem a upevňují výstražnou pásku. Jeden z nich se u něho zastavil.

„Dneska jsme měli pár opravdu příjemnejch rozhovorů s lidma ze vsi. Nemůžu se zbavit dojmu, že tam všichni něco věděj, jenom mlčej jak pařezy. Proč, sakra? Proč? Ty seš, mladej, vodsaď, měl bys to vědět.“

Slepýš pokrčil rameny.

„Já vám něco povím,“ ozval se postarší mužský hlas. „Jsem u policajtů pětatřicet let, byl jsem policajtem za komoušů, jsem policajtem i teď a doufám, že to tak zůstane až do penze. Ty lidi tady znám dost dlouho na to, abych věděl, že za komančů všichni, nebo abych jim nekřivdil, každej druhej, udávali a práskali, jak je libo to nazvat. Když se objevil kdokoli cizí, hned byl podezřelej, a pokud vyrazil směrem ke Strážnýmu, můžete vzít jed na to, že z každý chalupy jsme buď my, nebo péesáci měli telefonát. Uvědomte si, že všichni tady jsme naplaveniny kdoví odkud, původní obyvatelé jsou pryč, většinou Němci, co je vyhnali těma Benešovejma dekretama. Sem se po nich stáhli Maďaři, Rumuni, Slováci, lidi ze severní Moravy a z kdejaký tramtárie. Kdekdo byl za těch čtyřicet let pomocníkem SNB, myslíte, že ty lidi to těšilo? Pořád něco hlásit a udávat? Pochybuju. Byla to nutnost, jak tady přežít. Teď už udávat nemusej, proto mlčí. Stáhli se ještě víc do sebe. Mlčení je teď, po tý slavný revoluci, jejich tajnej program. Obrátily se jenom kabáty, ale lidi jsou furt stejný. Chráněj sebe a svý rodiny. Tak je to, mládenci. A já nejsem jinej. Už sem za těch pětatřicet let patřím. Jednou to možná pochopíte, ale nesuďte ty lidi přísně. Maj svých starostí víc než dost. Práce tu není, prachy už vůbec ne a nějak přežít musíte. Navíc přes půl roku to tu bejvá zasněžený, mrzne jako na Sibiři, takže bez silnýho auta se odtud nehnete. Šumava je sice krásná, kdejakej turista se tady rozplývá blahem, ale zkuste tu žít. Ta krása vám brzy ukáže svý ostrý zuby. Tak je to, mládenci, tak je to.“

„Sakra, tady jde ale o několikanásobný vraždy a nějaká pošahaná psychopatka se nám volně potuluje po kraji, jako by se nechumelilo. Chápete ten rozdíl?“

„Jo, to chápu.“

„Furt chumelí.“

„Bude padat celej den. Hlásili to ve zprávách. Kolik je stupňů, víte někdo?“

„Deset pod nulou.“

„Tak to vemte jed na to, že na Novým Údolí je takovejch mínus patnáct, možná víc.“

Všechny všední dny věnoval Slepýš modelování. Učitel Pavel svolil, že v sobotu roztopí naposledy v tomto roce pec, jen proto, aby mohl Slepýš uspokojit všechny své zákazníky.

Slepýš se od švagra dozvěděl, že štíhlá černovláska se nejmenovala Jadwiga Gombrowiczová, její pravé jméno bylo Diana Kamińská. Byla původem z Polska, dcera české matky a polského otce. Provdala se do malého městečka v rakouských Alpách, kam pozvala na dovolenou blonďatou Irenu. Na chalupě u Nového Údolí natáčela společně se svým mužem, rakouským občanem, pornografické filmy, většinou sadomasochistické. Vybrali si to místo po pečlivé rozvaze. Bylo na samotě, okolo žádná obydlená chalupa. Mohli natáčet i v exteriéru okolo domu, aniž se museli bát nějakého vyrušení. Poté, co jim v Rakousku při natáčení jeden z herců zemřel na infarkt, nechtěli nic riskovat. Tenkrát jeho tělo odvezli k Dunaji a zbavili se ho.

Opilec Doucha byl ochotný hrát za pár korun každou roli, kterou mu přidělili. Jejich tajné studio fungovalo skoro rok, až do doby, než Diana poznala českého makléře Hynka. Stala se jeho milenkou. Když však zjistila, že není jediná, rozhodla se mstít. Zavraždila dvě své sokyně během natáčení, třetí uhořela v Douchově maringotce, kam ji omámenou drogami Diana přivezla. Policisté v chalupě objevili zastřeleného Rakušana. Seděl tam a na klíně mu ležela vražedná zbraň, jíž byl usmrcen. Zřejmě se pokusil ženu přesvědčit, aby se vzdala policii. Dianu musel Marek společně s dalším kriminalistou a několika místními policisty honit po zasněžené Šumavě. Měla před nimi značný náskok. Šílená vražedkyně vyrazila pěšky ke Třístoličníku. Brodila se k Trojmezné, Plechému, až zůstala na skále nad Plešným jezerem u pomníku Adalberta Stiftera. Nakonec spáchala sebevraždu. Vrhla se dolů z dvě stě šedesát metrů vysoké skály.

Jediné, co zůstalo nevyjasněné – kdo z místních kromě Douchy s ní byl nějak zapletený a jak mohl Slepýš vědět, kde se nachází sadomasochistické studio.

V pátek úderem jednadvacáté hodiny byl Slepýš s prací hotov. V sobotu ráno si pro vše přijede Pavel a bude vypalovat. V pondělí už si můžou lidé přijíždět pro hliněné vánoční dárky.

Sobota byla doslova odpočinkovým dnem. Spal déle než jindy, dal si vydatnou snídani a rozhodl se pro procházku. Šaman byl šťastný, že si ho zase po dlouhé době všiml. Vyšli cestou k informačnímu centru a dál po prohrnuté cestě až pod Stožeckou kapli. Slepýš zjistil, že je nahoru prošlapaná úzká pěšinka. Vydal se po ní, jen musel dávat dobrý pozor na větve a kameny. Co chvíli se oháněl hůlkou. Bál se, aby mu ve tváři nepřistála neviditelná překážka.

Pramen, který zázračně navrátil zrak skláři Jakubu Klauserovi, byl zamrzlý a pokrytý silnou vrstvou sněhu. Napadlo ho, že si počká do jara a znovu zkusí štěstí. Jak že to říkal vědec Drtič? Věř své myšlence a ona se zhmotní? Ne, o zhmotnění by nemluvil, hmota je podle něho jen iluzí.

Vraceli se domů.

Bylo už dávno po poledni. U závory, která oddělovala lesní cestu od vyasfaltované, směřující k chalupě národního parku, ucítil vůni kouře z dýmky a zaslechl známý hlas.

„Připomínáte mi sněžného muže, jste celý od sněhu.“ Drtičův smích byl nakažlivý. Slepýš i Šaman věděli, že tady nejsou sami. Šaman štěkal tak, že ho musel Slepýš okřiknout. Někdo byl s nimi, ale nesmál se, nemluvil. Prostě mlčel.

„Pojďte, představím vám svého syna.“

Drtič vzal jeho ruku a přitáhl ji blíž. Slepýš ucítil dotek cizí dlaně. Byla ovšem dost nízko. Musel se trochu sehnout, aby ji mohl stisknout. Dlaň patřila mladému muži. Až po chvíli Slepýše napadlo, že Drtičův syn sedí v kolečkovém křesle.

„To je můj syn Samuel. Syn říká, že vás moc rád poznává. Slyšel ode mě úplné zkazky. Jestli prý platí pozvání na zítřek?“

„Samozřejmě, platí. Omlouvám se, že jsem se nepředstavil.“

„Nemusíte se omlouvat, už se stalo. Znakovou řečí.“

„Váš syn je němý?“

„Je hluchoněmý, a jak jste zjistil, ochrnutý od pasu dolů. Je po vážné operaci, měl před lety autonehodu.“

„To je mi líto, netušil jsem, musí to být strašné.“

Drtič se rozesmál.

„Jemu zas připadá strašné, že nevidíte. Prý by se zbláznil, kdyby neviděl.“

„Já bych se zas zbláznil, kdybych neslyšel.“

Společně vyrazili nahoru do vsi.

Domluvili se, že syn s otcem navštíví Slepýšův ateliér ještě dnes. Slepýš jen zavolal mobilem Standovi, aby se zastavil i on se synem a pomohl vynést kolečkové křeslo po schodech nahoru.

„Čím se Samuel zabývá?“

„Píše. Rád se dívá na filmy, nejraději má Tarkovského. Dokáže se stále dokola dívat na jeho Oběť. Poslední režisérův film. Oba se Samem máme pocit, že Šumava má v sobě něco z atmosféry Tarkovského filmů. V nich se kamera pohybuje rovinatými pláněmi, plnými nahnědlé trávy, mokřin, hájů bříz a vysokého nebe. Tady jsou rašeliniště, slatiny, výjevy plné mlhy. Je to krajina, co objímá svou vlastní oběť.“

Slepýš se v chodbě domu svlékl, uvařil si čaj.

„Mami, prosím, připravila bys mi pohoštění pro pět lidí na dnešní večer? Přijdou v sedm hodin.“

„A kdože to přijde?“

„Ten vědec, Jindřich Drtikol, co mu tak chutnaly tvé buchty. Přijde i se ženou a synem. Pozval jsem taky Standu a mladého z hospody.“

„Mohls to říct dřív, teď budu muset improvizovat. No, nějaké obložené chlebíčky ještě zvládnu.“

„Jo, mami, oni jsou vegetariáni. Nejedí ani vajíčka.“

„Cože? A co jim tak asi mám připravit? Mrkev? Chlapče, chlapče, ty si toho navymýšlíš. Aspoň, že klukům z hospody můžu nabídnout klobásy.“

Pustil si z černé vinylové desky Jethro Tull, našel ve své knihovničce, kde měl několik knih v Braillově písmu, knihu Walden aneb Život v lesích, nalistoval kapitolu Četba. Bříšky prstů přejížděl po vystouplých bodech, které tvořily abecedu a interpunkční znaménka. Přečetl první odstavec.

„Kdyby si lidé trochu rozvážněji usmýšleli, čemu se v životě chtějí věnovat…“

Slepýš cítil spokojenost. Sáhl na hodiny, které ležely na poličce vedle gramofonu. Chybělo na nich vrchní sklíčko, aby mohl prsty přečíst, kolik je hodin. Do očekávané návštěvy zbývala ještě půldruhá hodina.

Měl čas. Sešel dolů do kuchyně s prázdným hrníčkem. Zatímco si naléval, otočil se k matce, která mazala chleby máslem a na ně pokládala rozkrájené papriky a rajčata.

„Máš už na zítřek připravené vánoční pečivo?“ zeptal se jí.

„To víš, že mám.“

„Kdo myslíš, že vyhraje?“

„Prosím tě, na co myslíš. Vždyť je to jedno, hlavně že se celá vesnice sejde aspoň jednou v roce, když už jindy nejsme schopni.“

„Těším se na Madlu, dlouho tady nebyla.“

Ticho.

„Stalo se něco? Řekl jsem něco špatně? Vždycky vycítím, když jsi napjatá, mami.“

„Madla nepřijede.“

„Proč, proboha? Vždycky tady byla. Tancovala a…“

„Dnes ráno potratila.“

Slepýš cítí obrovskou bolest v hlavě. Zase se mu chce zvracet. Ve vzduchu je cítit zatuchlina. Kolem sebe vnímá jen temnotu, žádné světlo, ani skulinku světla.

Ohmatává své tělo, ztuhlé zimou. Tře si rukama stehna. Pak se dotkne vlhkého kamene. Sjíždí po něm dlaní. Zná ten dotyk. V úrovni očí mu ruka projíždí hloub do zdi, do výklenku, v němž leží rozteklý koláček vosku. Je tuhý. Zapalovač. Škrt. V prostoru svítí plamínek. Zhasne.

Všechny svíčky už vypotřeboval. Znovu škrtá zapalovačem. Chvíli čeká. Nesnese pomyšlení, že to tak bude celou dobu, než dojde plyn. Ticho.

Dovnitř proniká mrazivý vzduch.

Nad ním je nálet stromů. Vidí jejich kořeny. Vidí sklepní zdi. Netuší, je-li v podzemí vzdálené a opuštěné Krásné Hory, nebo v jednom ze sklepů Kamenné Hlavy.

Zima je stále nesnesitelnější.

Zkřehlými prsty zapnul zip spacáku. Zalezl dovnitř hlouběji. Než se do něho celý vnořil, rozložil ještě jednu po druhé i deky a přetáhl je přes pytel. Schoulil se do klubíčka. Hlavu vnořil do kouřem provoněných dek a snažil se zahřát lůžko teplým dechem.

Připadal si jako tehdy, když ho Madla vzala na jeden z letních táborů, kde se spává ve stanech a v noci se drží hlídka u táboráku. Myslí na svou sestru. Touží slyšet její hlas, konejšivý a uklidňující. Touží po narušení nesnesitelného ticha. Představuje si, že mu čte na dobrou noc povídku. Chvíli uvažuje, který příběh by mu udělal radost. Ani Tichá hrůza, ani Dracula, dokonce ani oblíbený Ed McBain a jeho 87. revír. Dnes by neopovrhl obyčejnou pohádkou nebo nějakým dobrodružným příběhem z klukovských let. Uvědomuje si, že se často vrací v myšlenkách k dětství. Pohyb v čase do minulosti mu dodává pocit bezpečí a jistoty.

Nevolnost ustává.

Choulí se. Pod dekami je jen udusaná zem a na ní vrstva shnilé slámy. Nic víc.

Před necelou hodinou odešel Jindřich Drtikol. Rozloučil se, vracejí se s rodinou k Waldenskému jezeru. Slepýš netušil, že se vidí naposledy. Po vědcově odchodu měl pocit prázdnoty. Jako by se nikdy nepotkali. Chtěl uvěřit naléhavé myšlence, že si Henryho Drtiče jen vysnil. Že ten podivín, co stále mentoruje, žije jen v jeho fantazii, stejně jako Thoreau. Slepýš rozdělal práci. Hnětl hlínu mezi prsty, aby mohl vymodelovat drobné hádky. Dnes začne pod jeho rukama růst velká váza zdobená rostlinným motivem.

Neměl hotovou ani kostru, když zaslechl známé kroky z chodby. Překvapily ho. Madlu by tady nečekal. Měla přece odjet po Silvestru s manželem na dovolenou. Cestovní kanceláře nabízely výrazné slevy. Slepýš odložil hlínu na stojan. Stál a čekal, až se otevřou dveře. Pocítil v sobě nepříjemné napětí, podobné zažil jen v době, kdy se Madla stěhovala pryč, a ve dnech, kdy sochal pro švagra busty spojené s případem adventních vražd.

„Ahoj, Šimone.“

„Madlo, co tu děláš? Měla jsi být v Egyptě.“

„Jak vidíš, nakonec jsem nikam nejela.“

„A Marek?“

„Nevím. Možná odletěl sám, nemám tušení. Odešla jsem od něho.“

Kdyby se Slepýš doslechl, že vyhrál v loterii, nebyl by to pro něho takový šok. Najednou nevěděl, má-li radostí tancovat nebo se smát, možná brečet, cítil obrovskou lehkost. Konečně bude mít Madlu jen pro sebe. Ona se vrátila! Před spaním mu přečte povídku, podívají se na film, vše se vrátí do starých dobrých kolejí.

„Madlo… já zírám… víš, promiň, ale na tuhle chvíli jsem čekal ode dne, kdy ses s ním seznámila. Co se stalo? Je skvělé, že ses tak rozhodla. Já snad prasknu radostí. Ateliér je ti k dispozici. Budeme tu zase spolu, já…“

„Přišla jsem se, Šimone, rozloučit.“

„Jak rozloučit? Snad ses vrátila…“

„Nevrátila jsem se.“

Přistoupila k němu a pohladila ho po tváři.

„Zkus mě prosím pochopit. Cítím se už dlouho jako v kleci a mřížemi té klece je Marek, ale i ty, Šimone. Jsem ve svěráku mezi váma dvěma. Dusím se a není mi dobře. Naposledy jsem se cítila svobodně před tvým úrazem. Pak už ne, protože jsem si to, co se ti stalo, vyčítala. Myslela jsem si, že kdybych tě nepřivedla nahoru na skálu, nespadl bys dolů. Všechno to matlání hlíny, čtení knížek, pouštění filmů bylo proto, že jsem měla výčitky svědomí. Chtěla jsem napravit chybu, kterou jsem udělala. Nejsem žádná světice, ale obyčejná unavená ženská, co se potřebuje nadechnout. A šťastná? Kdy já byla naposledy šťastná? Když jsem se zamilovala do Marka, ano, to jsem byla šťastná. Možná půl roku, možná o něco déle. Jsem za tu dobu vděčná a Marka mám pořád ráda, tebe taky. Nemůžu ale volit mezi dvěma muži, když jeden je mým bratrem a druhý manželem, to nejde. Chápeš mě aspoň trochu?“

„Ne…“

„Časem mě pochopíš. Odjíždím teď na nějakou dobu pryč.“

„Kam?“

„Nabídli mi práci ve Francii. Budu v Grenoblu vyučovat nevidomé hmatové modelování. Prostě jen vyvezu ven Axmanovu techniku. Se Štěpánem jsem už o tom mluvila, mé rozhodnutí schvaluje, dokonce mi napsal i doporučení.“

„Cože? Axman tě v tom podporuje? Nemyslel jsem si o něm, že jednou půjde proti mně. Že se spolčí se všemi těmi hajzly, kteří mi tě seberou. Já nechci, abys odjela pryč! Chci, abys byla tady. Tady máš domov, máš mě, Šamana, můžeme chodit na procházky, měla jsi vždycky Šumavu ráda, zajedeme si do Volar na bazén, do sauny, můžeš pracovat tady. Tady!“

„Šimone, nedělej mi to ještě těžší. Nebylo vůbec snadné se rozhodnout. Můžeš tam za mnou přijet. Poznáš jiné lidi, kteří jsou na tom jako ty, ale jsou jiní, veselejší. Jazyka se bát nemusíš, všechno přetlumočím. Prohlédneš si jejich práci, bude to prospěšné nám všem, uvidíš. Už jsem v Grenoblu byla a je tam krásně. Cítím, že francouzské klima mi udělá dobře, lidé jsou srdeční, jiní než naši uzavření starousedlíci. Všechno je tam tak nějak svobodnější.“

„Nikam nepojedu!“

„Prosím tě, Šimone…“

„Chceš mě opustit? Dobře, ale v tom případě spolu mluvíme naposledy. Už tě nechci vidět. Běž! Běž si za tou svobodou. No tak běž! Vypadni! Jsi zrádkyně. Víš to? Obyčejná zrádkyně!“

Madla vyběhla z ateliéru. Dveře zůstaly otevřené dokořán.

Slepýš tápal, prsty probodával vzduch kolem sebe. Potom upadl na dřevěnou podlahu a rozbrečel se. Pocítil obrovskou prázdnotu. V tu chvíli zalitoval svých slov. Rád by je vzal zpátky, ale bylo pozdě. Dole pod oknem už startoval vůz a ujížděl nahoru ke vsi. Ne, Madla ho neopustila, to on ji vyhnal. Nedal jí nakonec na výběr a sám sebe uzamkl do temné krajiny plné rašeliny, mlhy a vývratů. Snad se Madla opravdu osvobodí od Šumavy, kterou má hluboko v sobě, zatímco on se do ní propadá stále hlouběji, je s ní svázaný navždy a topí se. Připadá si jako duch, kterého stvořily lesy a slatiny. Možná nežije obyčejný lidský život, ten je jen výplodem jeho fantazie, možná se mu o životě jen zdá. Ve skutečnosti je tlejícím pařezem uprostřed Boubínského pralesa a sní o jednom nevidomém mladíkovi, kterým by mohl být, kdyby se nenarodil jako strom.

Slepýš se pokoušel Madle dovolat. Neúspěšně. Zřejmě vypnula mobilní telefon. Nebo zapomněla na roaming? Napsal jí alespoň mail. Odpovědi se ale nedočkal.

Marek se objevil za čtrnáct dní. Byla neděle a Slepýš seděl s rodiči u oběda. Zaklepal, vešel, usedl a mlčel. Dlouho mlčel. Po půl hodině promluvil.

„Madla mě opustila.“

Ticho.

„Byla tady?“

„Ano, Marku, byla tu. Rozloučila se s námi a odjela.“

„Kam?“

„Za hranice.“

Marek se zvedl a zmizel. Měsíc o něm neslyšeli.

První pohlednice dorazila v úterý. Madla psala, že se rozkoukává. Časem by byla ráda, aby za ní přijeli. Ani slovo o tom, co jí ve vzteku Slepýš řekl.

Po měsíci se vrátil Marek. Stál uprostřed ateliéru. Byl opilý.

„Stejně odešla kvůli tobě, ty smrade zasranej. Všechno kvůli tobě!“

„Zklidni se, Marku. Myslíš, že mně je bez ní dobře? Ne, celou dobu, co je pryč, mi je, jako bych ani nežil. Dokud byla s tebou, měl jsem aspoň naději, že se jednou vrátí, že ji omrzíš a ona bude zase se mnou tady v ateliéru, ale teď? Teď už tu naději nemám. Ano, když mi řekla, že tě opouští, měl jsem radost. Obrovskou radost. A víš proč? Protože jsem tě nikdy neměl rád. Nenáviděl jsem tě. Sakra, jak já tě nenáviděl…“

Slepýš zaslechl dupot opilých nohou, chtěl jim uhnout z cesty, ale nestihl to. Silné ruce ho uchopily pod krkem a přimáčkly jeho tělo ke trámu. Ucítil silnou bolest v zádech. Do nosu vnikly alkoholové výpary.

„Zabiju tě, šmejde, už dlouho se na to chystám. Kurva, Slepýši! Proč musí mít Madla bráchu takovýho chcípáka…“

Markova pěst dopadla do nevidomé tváře. Slepýš upadl na zem. Než pocítil mezi žebry kopanec, ozval se rozhodný hlas ve dveřích ateliéru.

„Odejděte z domu!“

Marek odstoupil od Slepýše, ten zůstal ležet.

„Už na mýho syna nehrabejte, jinak se budete muset prát se mnou. Jsem sice starej, ale v mým těle ještě nějaká pára zbyla. Chápu, že máte problém, asi jste něco posral. To se policajtům stává…“

„S váma se prát nebudu. Vy osobně za nic nemůžete. Ale ten váš spratek…“

Slepýš slyšel, jak se mohutné tělo potácí ke dveřím do chodby. Když scházelo ze schodů, naráželo do zdi.

Otec pomohl Slepýšovi na nohy.

„Víš, synku, někdy i silnej chlap ujede. Marek je jenom nešťastnej, to je celý.“

Madla vyráží o víkendu na výlet. Do Alp. Je pozvaná jedním z nevidomých studentů na chatu jeho rodičů. Bude slavit narozeniny. Sedí u velkého dřevěného stolu spolu s dvanácti slepci. Připadá si tak trochu jako Ježíš mezi učedníky. Ten výjev až příliš připomíná Poslední večeři Andrey del Castagna. Vedle ní spí mladík Pierre. Ostatní vtipkují, jestli je přepracovaný, nebo přebral z vína. Madla jediná vidí. Možná byl i Ježíš mezi svými žáky jediným vidoucím. Kdo ví?

Slavnostní oběd má sedm chodů a protáhne se do pozdního odpoledne. Na to nebyla zvyklá. Doma dostal každý svou porci na talíři. Tady si nabírá z mís uprostřed stolu. A tak se nasytí už prvním chodem.

Chce jít na procházku. Student jí navrhne, aby šla po lesní cestě nahoru do kopců, prý dorazí až k bývalé vojenské pevnosti, kterou vybudovali už před první světovou válkou. Je dokonale ukrytá ve vrcholu hory. V podzemí se nachází obrovské kasárenské prostory, stáje pro koně, ložnice pro vojáky, střílny vyhlížející do kraje.

Madla tam dorazí po dvouhodinovém stoupání. Cesta až k pevnosti je kupodivu prohrnutá. Musí se ale brodit půlmetrovou vrstvou tajícího sněhu, aby se dostala do objektu. Když vidí kamenné opuštěné zdi, otvory po dveřích zarostlé křovisky, dostává strach. Cosi se v ní schoulí, nějaké malé zvířátko, které se ukrývá v břiše.

Mění se počasí. Nebe je zatažené. Začíná pršet. Raději se skryje uvnitř labyrintu chodeb. Padá na ni tíseň. Náhle si uvědomí, že podobně se cítila jako dítě, když s mladším bratrem prolézali sklepení statků na Kamenné Hlavě a Krásné Hoře. Statků, které byly už léta srovnané se zemí a místo nich rostl z rumiště nálet stromů. Tehdy si poprvé uvědomila to schoulené zvířátko.

Otvorem, který býval oknem, vidí divokou skrumáž mraků. Z nebe padá krupobití, o něco později déšť se sněhem.

Je sama. Noří se hlouběji do chodby. Prošla ložnicí a bývalým muničním skladem. Je tam šero. Před ní jsou povalená vrata, zapřená dřevěným kůlem. Zakrývají otvor do sklepní místnosti. Nad vraty je široká škvíra. Ze zvědavosti do ní nahlédne. Lekne se. Uvnitř je výklenek s rozteklým voskem po svíčkách. Na shnilé slámě leží hromada špinavých dek a spacák. V něm někdo leží. Nehýbe se.

Marek přijel svým starým bavorákem. Vběhl do ateliéru a vše, co mu stálo v cestě – stojany s rozdělanými bustami, nádobami a hrnky – v záchvatu zuřivosti porážel, ničil, než se dostal k němu. Rodiče nebyli doma. Ráno jeli do města.

Popadl Slepýše a bil ho pěstmi do tváře, slabin a krku. Vytáhl ho z místnosti a shodil dolů ze schodů. Vrzaly, jako by v nich byl červotoč.

Potlučené tělo na dvoře vtlačil do bavoráku. Ruce spoutal policejními želízky. Šlápl na plyn.

Sousedka Růža Málková seděla před chalupou a dívala se do krajiny. Popíjela už vychladlou kávu. Viděla, jak přijel Marek, vyběhl ze svého vozu a spěchal do domu. Chvilku se nic nedělo. Pak měla pocit, že kriminalista vleče na dvůr potlučeného Slepýše, že do něho mlátí a kope. V tu chvíli se rychle zvedla a zašla do chodby, aby byla co nejrychleji ve své útulné kuchyni.

„Neblázni, ženská, mělas vidiny. To nejni možný, aby ten policajt mlátil slepýho kluka. Je to nějaká tvoje fantazie. Nevěř všemu. Radši si udělej ještě jedno pořádně silný kafe. Určitě sis zdřímla. A pak si měla to vidění. Byl to nějakej ten bdělej sen. Nedávno o tom mluvili v televizi. Mikrospánek, říkali. Za volantem je sakra nebezpečnej.“

Nalila vodu do konvice a tu postavila na sporák. Do hrnku zatím nasypala čerstvě namletou kávu. Než se uvaří voda, usedne do křesla a přečte si pár stránek z rozečtené harlekýnky.

Po několika přečtených větách už si na výjev ze sousedního dvorku nevzpomněla. Připomene se jí až druhý den, kdy se budou Slepýšovi rodiče ptát po okolí, jestli někdo neviděl jejich syna. Nevrátil se na noc domů. Zmizel.

Slepýš netušil, kam ho veze. Jen z obrovské dálky slyšel nepříjemný hlas, jako když kovář buší do kovadliny.

„Svoji ségru! Vlastní ségru! Ty hnusná svině! Myslíš, že jsem blbej? Že mi to nedošlo? Najednou otěhotněla. Najednou. Ale mý to nebylo! Parchante zasranej. Moje spermie to nebyly.“

Pak Slepýš omdlel.

Probral se až ve chvíli, kdy ho silná ruka táhla mezi křovisky. Větve sekaly do odhalené kůže. Svědila a pálila, jak po doteku žhavých šlahounů.

Švagrovy nohy z tvrdých tlumených úderů přešly k duté ozvěně. Byly na mostě. Dřevěném mostě. Pak závan vzduchu. Slepýš letěl dolů do řeky. Koleny vrazil do ostrých kamenů. Ponořil se. Hlava klesla. Začal se topit. Ruce spoutané. Voda vnikla do úst. Nadechl se. Pronikla do plic.

Špalky prstů po něm vystřelily a vytáhly ho nad hladinu. Rozkašlal se. Lapal po vzduchu. Pěst vrazila do zad. Znovu padal pod ledovou hladinu. Prsty. Vzduch. Kašel. Pád. Voda. Prsty. Vzduch. Kašel. Pád. Voda. Zvracel. Pocítil pod lopatkami pevnou zem. Plíce lokaly kyslík. Oči slzely. Tělo se kroutilo v křeči.

Z nebe padaly poslední sněhové vločky odcházející zimy. Sníh tál. Ledové kry odplavil proud.

Švagr už neřval. Kolem vládlo ticho, jen řeka šuměla. A vítr.

Zuby cvakaly. Mokré oblečení se přilepilo na tělo.

A znovu kleště prstů, sekání větví, zadní sedadlo vozu a řev motoru.

Slepýš natáčí hlavu směrem k východu. Škvírami sem proniká nejen čerstvý vzduch, ale i proužky ranního světla. Má pocit, že venku za dřevěnou stěnou slyší v dálce psí štěkot. Necítí chlad. Mrazivou zimu střídá konejšivé teplo. Četl o něm v povídkách Jacka Londona. Netuší, jestli promáčené oblečení proschlo. Nezajímá ho to.

Temná místnost. Její stěny tvoří kamenné kvádry porostlé mechem a lišejníkem. Stěny sklepního vězení jsou ledové, zadržují vychladlý dech.

Slepýš leží ve spacáku. Už se nehýbe. Leží na zádech. Téměř splývá s temnými zákoutími sklepa. Je oblečený do tmavých zablácených kalhot a košile. Pruh světla proniká do prostoru a dopadá na jeho tvář. Oči. Jsou otevřené. Leskne se v nich pouze bělmo. Nic víc.

Hluboko za nimi probublává pramen. Vyvěrá zpod Stožecké kaple. Životodárný pramen. Vyléčí každou ránu. Navrátí zrak slepci tak jako tenkrát Jakubu Klauserovi z Volar. Tam za těma očima se rodí nový svět, pro vypravěče neuchopitelný a zamlžený. Pro nás neviditelný. Ticho.

PODĚKOVÁNÍ: Mé ženě Lence za podporu a víru. Jejím rodičům Heleně a Otomaru Linhartovým z Vodňan, Janě a Standovi Žákovým z Českých Žlebů za azyl a dobrá jídla. Hraběti Vlastovi Šefrnovi, zadarmo nás krmil u sebe v hospůdce Na Lázni u Chelčic, kam kdysi chodívali Zrzavý i Zeyer. Vrchnímu komisaři kpt. Václavu Doschkovi, bez něho by Markova postava nebyla úplná. Štěpánu Axmanovi z Tasova, který vymyslel hmatové modelování pro nevidomé. Nevidomým sochařům – Pavlu Slámovi, Petře Voglové, Aleně Stanické za rozhovory ve tmě o modelování a životě v slepotě. Všem, kdo se podíleli na tvorbě dokumentů Co my jen víme a Tajemství a inspirovali mě při psaní pasáží o vědci Drtičovi. Milanu Kunderovi za povzbudivá slova. Jiřímu Kratochvilovi, který mi dodával odvahu. Čtenářům několika rukopisných verzí: Olze Dolejší z knihkupectví Na konci vesmíru, Jiřímu Hájíčkovi, Ivanu Wernischovi, Jindřichu Jůzlovi, Bogdanu Trojakovi, Jaroslavu Rudišovi a Markovi Epsteinovi.